<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://kuchikinamthip.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kuchikinamthip.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-08-30T16:27:57+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/feed.xml</id><title type="html">The Whispers of Biology</title><subtitle>Cool Website &amp; Blog written by NAMTHIP. </subtitle><entry><title type="html">Who is Dick? on the top of CalTech Library</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/who-is-dick-on-the-top-of-caltech-library/" rel="alternate" type="text/html" title="Who is Dick? on the top of CalTech Library"/><published>2025-08-17T02:45:00+00:00</published><updated>2025-08-17T02:45:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/who-is-dick-on-the-top-of-caltech-library</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/who-is-dick-on-the-top-of-caltech-library/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;เราคิดถึงคุณดิกกกก (อ่านชื่อแล้วคิดดีไม่ได้เลย)We miss youuuu Dickkkk! (Okay… reading that name in English, you just can’t think innocent thoughts 😂) At first glance, I thought “wait…what??” Because in slang, Dick=little Pikachu ⚡️ But then Dr. Bunchar&nbsp; Tanaboonsombat kindly explained with a photo… Ohhh right, it’s the nickname for Richard!&nbsp;So who was the mysterious Richard that got such a bold love confession on top of our university library building? ❤ None other than the extraordinary Richard Feynman ❤ Nobel Prize–winning physicist, and one of the most beloved science teachers of all time. His students loved him so much that even 30 years after his passing, they hung this tribute up high on campus.&nbsp;And honestly, if you’ve ever read or listened to Feynman, you’d get it—he wasn’t just brilliant, he was hilarious. You can check out Dr. Buncha’s podcast (super fun storytelling, even featuring Maxwell recently!). 💡 Now, how does a biologist like me end up lost in Feynman’s world?Well… it started with me struggling to write a “statement of purpose” for my scholarship report.I love research. I don’t hate teaching. I actually enjoy tutoring friends and juniors. But if I had to give up research? I’d probably dry up and die 🌱☠️This impressed me that 'The two sides of the coin benefit each other.'While the importance of research for a teaching professor is clear,&nbsp;my question was the opposite: 'If I love doing research, why do I need to teach?'&nbsp; That’s when I remembered a talk by Prof. Jisnuson Svasti., who once flashed this slide:&nbsp;“Teaching and research: Opposite faces of the same coin?”&nbsp; &nbsp;This is the article:&nbsp;Teaching and research: Opposite faces of the same coin?&nbsp;And it clicked. If you love research, teaching isn’t just an obligation. It’s a way of crystallizing ideas, throwing them like little research boomerangs 🪃 at students, and then watching those ideas grow bigger than you imagined. So, here I am. Writing scholarship reports ✍️, reading Feynman’s stories, and following Dr. Buncha’s shows like a fangirl. And somewhere along the way, I realized: Maybe I don’t have to choose between teaching and research. Maybe both sides of the coin can make life… balance. 😉 #RichardFeynman #Science #Research #Teaching #CareerPath #Inspiration #AcademicLife #DrBanchaRead more: The Whispers of Biology’s content table]]></summary></entry><entry><title type="html">เราคิดถึงคุณดิ๊กกกก (อ่านชื่อแล้วคิดดีไม่ได้เลย)</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-blog-post_16.html/" rel="alternate" type="text/html" title="เราคิดถึงคุณดิ๊กกกก (อ่านชื่อแล้วคิดดีไม่ได้เลย)"/><published>2025-08-17T01:39:00+00:00</published><updated>2025-08-17T01:39:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-blog-post_16.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-blog-post_16.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;เราคิดถึงคุณดิกกกก (อ่านชื่อแล้วคิดดีไม่ได้เลย)แวบแรกก็คือคิดดีไม่ได้Dick เป็นสแลงค์ = เจ้าปิกัสจู นั่นเองแต่คนที่ส่งภาพนี้มาให้คือ ดร.บัญชา ธนบุญสมบัติแล้ว อ บัญชา ก็อธิบายต่อไปด้วยภาพด้านล่างเลยถึงบางอ้อว่า อ๋ออออ ชื่อเล่นของ Richard!ก็ถึงว่าใครจะไปบอกรักปิกัสจูอยู่บนยอดตึกห้องสมุดของมหาลัยขนาดนี้ 😆บอกรักกันขนาดนี้ ต้องไม่ธรรมดาแน่ๆ❤คนไม่ธรรมดาที่ถูกบอกรักบนยอดตึกหอสมุด ❤คนไม่ธรรมดาคนนั้นคอ Richard ที่ชื่อดังก้องโลกวิทยาศาสตร์Richard Feynman นักฟิสิกส์เจ้าของรางวัลโนเบลFeynman คงเป็นคนที่ลูกศิษย์รักมากๆ&nbsp;ภาพนี้ลูกศิษย์เค้าไปแขวนไว้บนหอสมุดหลังจากที่เค้าจากไปแล้วถึง 30 ปีเรื่องราวของ Feynman มีเล่าไว้ใน podcast โดย อ บัญชา ฟังเพลินสนุกมากเป็นนักวิทยาศาสตร์อารมณ์ดีเลยทีเดียวตามฟังไว้ได้ที่ Link นี้เลยเรื่องราวของ Feynman ดังหลุดโลกฟิสิกส์มาถึงนักชีววิทยาอย่างเราได้อย่างไร🧬เรื่องมันเริ่มมาจากต้องเขียนจดหมายรายงานตัวใช้ทุนกับคิดไว้ลางๆ สักหน่อยว่าหากถูกถามว่าอยากทำงานแนวไหน คงต้องมีคำตอบหลังจากที่คิดหนักมากแต่คิดไม่ออก วิจัยก็ชอบมากๆ งานสอนก็ดูไม่แย่ เพื่อนๆ น้องๆ ชอบให้ติวหนังสือ อาจารย์คณบดีตอน ป ตรี ก็ยังจำได้เลยว่าติวหนังสือให้เพื่อนบ่อยๆ ตอนมาเรียน ป เอก ก็ชอบแกล้ง/สอน น้องๆฝึกงานแต่ถ้าขาดวิจัย คงถึงกับเฉาตาย&nbsp;ตกลงเอาไงดีแงงงงงนึกขึ้นได้ถึงสไลด์หน้าหนึ่งที่อาจารย์ชิษณุสรร สวัสดิวัตน์เคยหยิบขึ้นมาพูดช่วงทีมีข่าวเรื่องคนซื้อขายงานวิชาการเพื่อตีพิมพ์กันเยอะๆเสวนาจริยธรรมการวิจัยกับปัญหาการซื้อขายผลงาน&nbsp;ตอนที่ 1 : Research &amp; Publication and Ethical Issuesส่วนหนึ่งที่อาจารย์พูดในวันนั้นก็คือสไลด์ด้านล่างนี้“ทั้ง 2 ด้านของเหรียญต่างให้ประโยชน์แก่กันและกัน”เรื่องนี้น่าสนใจมาก ถึงกับต้องตามไปอ่านบทความเมื่อปี 2006 ที่อาจารย์ชิษณุสรรเขียนไว้&nbsp;บทความชื่อ&nbsp;Teaching and research: Opposite faces of the same coin?ท่ามกลางความสำคัญว่าทำไม&nbsp;“อาจารย์ที่น่าจะสอนเป็นหลัก ก็จำเป็นต้องทำวิจัย”คำถามของเราคือตรงกันข้าม“แล้วถ้าเราชอบทำวิจัยหล่ะ เราต้องสอนเพื่ออะไร”แต่ก็มีคำตอบกลายๆ ไว้ในบทความแล้วดูเหมือนการทำวิจัยอาจจะไม่ใช่แค่การพุ่งไปข้างหน้าแต่ได้ย้อนกลับมาตกผลึกหลายๆอย่างและน่าจะดีไปกว่านั้นถ้าได้คายตะขาบความวิจัยแบบดีดๆให้ใครสักคนต่อ&nbsp;แล้วค่อยๆเฝ้ามองเค้าเติบโตในวงการวิชาการนั่นเลยเป็นข้อสรุปของการเขียนจุดหมายรายงานตัใช้ทุนพร้อมๆกับเป็นจุดเริ่มต้นของการอ่านเรื่องราวของ Feynman และติดต่อ อ.ดร.บัญชา ธนบุญสมบัติเพราะอ่านประวัตินักฟิสิกส์จากหนังสือของอาจารย์มาหลายเล่มเลยล่าสุดอาจารย์ก็มี&nbsp;รายการ Eureka ท่องโลกวิทยาการณ์&nbsp;เล่าสนุกฟังเพลินมากเลย ล่าสุดมีตอน Maxwell ด้วย คุ้นๆชื่อหล่ะสิ ตามไปฟังกันได้เลย]]></summary></entry><entry><title type="html">ถ้าเธอติ่ง GOT7 ฉันก็คงติ่งนักวิทยาศาสตร์</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/got7/" rel="alternate" type="text/html" title="ถ้าเธอติ่ง GOT7 ฉันก็คงติ่งนักวิทยาศาสตร์"/><published>2025-08-17T00:29:00+00:00</published><updated>2025-08-17T00:29:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/-got7-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/got7/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[ถ้าเธอติ่ง GOT7 ฉันก็คงติ่งนักวิทยาศาสตร์.รูปนี้เป็นงานประชุมเมื่อปลายมีนาที่ผ่านซึ่งฉันอยู่ในรูป? เปล่าเลยยยย เข้าแบบออนไลน์แงงงงแต่เป็นงานที่ฟินมาก เหมือนนักวิทยาศาสตร์รุ่นเก๋ามารวมตัวกันเหมือนไปฟังคุณปู่ คุณตาเล่าเรื่อง ดีดไม่ต้องหลับต้องนอนกันไปเลย.ในความกรี๊ดกร๊าดในผลงานว่า “เค้าค้นพบอะไร”สิ่งที่น่าทึ่งกว่าคือ “คิดมาได้ไง”.ถ้าถามว่าอยากได้อะไรที่สุดในการเรียน ป เอกคำตอบอย่างเดียวเลย “เป็น Philosopehr”หรือง่ายๆก็คือ “Thinker”แต่ดูเหมือนว่ามันจะไม่ได้มาง่ายๆแฮะ.วิธีคิดทางวิทยาศาตร์เป็นสิ่งที่สำคัญมากที่สุดอย่างนึงเราเองพร่ำถามคำถามนี้มาตลอดตั้งแต่เริ่มรู้จักวิทยาศาสตร์เริ่มตั้งแต่ตอนมีข่าวนักวิจัยหญิงจากญี่ปุ่นคนนึงตอนนั้นดังมากใช้ชุดเมดเป็นชุดแลปเก๋ๆแต่สุดท้ายก็มีข่าวออกมาว่างานนั้นลวงโลกPI ฆ่าตัวตาย แถมด้วยนักวิจัยคนนั้นผันตัวเข้าวงการ AV.ตอนเรียน ป เอก อาจารย์ที่ปรึกษาเคยตีพิมพ์ Nature Letterก็สงสัยมาตลอดว่า อาจารย์ทำยังไงถึงคิดได้อย่างนี้ตอนนั้นพอมีช่วงว่าง ถึงขั้นปริ้นเปเปอร์ของ อ ทั้งหมดมาอ่านเป็นรีมเลย แต่สุดท้ายก็ยังหาคำตอบไม่ได้อยู่ดี.วิธีคิดทางวิทยาศาสตร์มันซับซ้อนและแตกต่างจากกระบวนอย่างชัดเจนของตัวมันอยู่มากทั้งที่เราวางแผนการทดลองอย่างเป็นเหตุเป็นผลมีลำดับขั้นที่ชัดเจนราวกับช่วงที่มีแสงส่องทางอย่าง DAY SCIENCEแต่ลำดับความคิดนั้นกว่าจะตกผลึกได้กลับเต็มไปด้วยความสับสน ลังเล หมุนวนอยู่ในหัวตลอดทั้งคืนหรือ NIGHT SCIENCE.Night Science ถูกพูดถึงครั้งแรกโดย François Jacob (Noble 1965)และถูกขุดขึ้นมาอีกครั้งโดย Itai Yanai และเพื่อนเค้ามี podcast ที่เชิญนักวิจัยดังๆมาคุยเรื่องนี้ด้วยนะแต่เรื่องการคิดมันซับซ้อนเกินกว่าจะเรียกว่า How to.สิ่งหนึ่งที่พัฒนากระบวนการคิดได้มากก็คือการแก้ปัญหาจริงๆ นั่นก็คือทำวิจัยนั่นแหละและที่สำคัญคือทิศทางการวิจัยซึ่งเรื่องนี้ scientific lineage สำคัญมาก(เคยเขียนไว้ในบทความก่อนๆ).การจะคิดได้ดูเหมือนจะซับซ้อนการได้กระทบไหล่ ฟังผลงาน มีโอกาสถามคำถามคือสิ่งที่กระตุกต่อมคิดได้ชั้นเลิศเอาทุกอย่างกลับมายำรวมกัน (แบบมีหลักการ)แล้วใช้จริงกับงานวิจัยตรงหน้า.การได้ฟังเรื่องเล่า รู้จักการค้นพบ ได้เล่ามันออกจากความที่ว่าเราอินจริงๆเหมือนที่อาจารย์ปรึกษาชอบทำ 5555มันคือการสร้างแรงบันดาลใจอย่างนึง.มีคำกล่าวว่า ครูที่ดีสอนครูที่ดีขึ้น ยกตัวอย่างสุดยอดครู สร้างแรงบันดาลใจ.คงจะดีกว่าเมากันในวงการวิทย์คือเล่าให้คนนอกวงการฟังแล้วเค้าฟินไปด้วยถ้าได้ไปฟังเจ้าของรางวัลโนเบลตัวเป็นๆคงจะฟินมาก คงจะเตรียมตัวโดยขุดอ่านงานของเค้าจนตาเปียกตาแฉะรวมไปถึงบริบทการค้นพบ สิ่งที่ขาดสิ่งที่การค้นพบนี้าเติมเต็ม.และนี่คือที่มาของการสมัครงานประชุมลินเดาเยอรมันจะเรียกหามั้ยไม่รู้รู้แต่หัดภาษาเยอรมันมาสักพักละ 5555ภาพจาก Cancer Genetics: History and Consequencesจัดโดย Cold Spring Harbor Laboratory.ตอนอื่นๆ ของการบุกดงวิจัยที่เคยเขียนไว้-&nbsp;ตอนที่ 0:&nbsp;&nbsp;สะเปะสะปะกว่าจะมาถึงเส้นทางวิจัย&nbsp;-&nbsp;ตอนที่ 1:&nbsp;ค่ายไม่เล็กที่มีแต่ผู้ใหญ่ใจดีปูทางเด็กบ้านนอกสู่เส้นทางวิจัย-&nbsp;ตอนที่ 2: ตรึงใจเด็ก ม.ปลาย เปิดโลกวิจัยที่สถาบันวิจัยจุฬาภรณ์-&nbsp;ตอนที่ 3: ตะลุยดงวิจัย ทำไมวิจัยมีมะเร็งมีหลายแบบจัง-&nbsp;ตอนที่ 4: รู้จักมะเร็งแบบเหนือชั้น เหนือพันธุกรรมคืออะไร&nbsp;-&nbsp;ตอนที่ 5: เมื่อฉันรักวิทยาศาสตร์ อย่างที่ไม่สนมะรงมะเร็งอะไรทั้งนั้น- ตอนที่ 6: ปริญญาเอก วิชาหนังชีวิต Scientific Lineage และผู้ช่วยชีวิตอย่าง Mentor&nbsp;- ตอนที่ 7: ถ้าเธอติ่ง GOT7 ฉันก็ติ่งนักวิทยาศาสตร์#NamthipPhDstory&nbsp;#NamthipCancerResearchJourney#NoCancer&nbsp;#NoCancerTH&nbsp;&nbsp;]]></summary></entry><entry><title type="html">From Cell line to Command Line &amp;amp; The most Headachest person 🤣</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/from-cell-line-to-command-line-the-most-headachest-person/" rel="alternate" type="text/html" title="From Cell line to Command Line &amp;amp; The most Headachest person 🤣"/><published>2025-08-16T14:56:00+00:00</published><updated>2025-08-16T14:56:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/from-cell-line-to-command-line--the-most-headachest-person-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/from-cell-line-to-command-line-the-most-headachest-person/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[J]]></summary></entry><entry><title type="html">#นศภAndTheWard #นศภAndTheDrugStore ตอน #มาม่าวันแม่ (2/3)</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/andtheward-andthedrugstore-23/" rel="alternate" type="text/html" title="#นศภAndTheWard #นศภAndTheDrugStore ตอน #มาม่าวันแม่ (2/3)"/><published>2025-08-14T11:29:00+00:00</published><updated>2025-08-14T11:29:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/andtheward-andthedrugstore---23</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/andtheward-andthedrugstore-23/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;#นศภAndTheWard #นศภAndTheDrugStore ตอน #มาม่าวันแม่&nbsp;จากประโยคที่ค้างไว้ว่า "ยังไงก็ขายให้ไม่ได้ค่ะพี่ พาแม่ไปโรงพยาบาลดีกว่านะคะ" เรื่องแรกนี้คล้ายกับเรื่องมาม่าดัง ๆ ที่ลูกค้าจะมาซื้อยาให้ได้ และอีกเรื่องก็คือ "#เค้าเป็นเลือดเนื้อของพี่นะ พี่จะทำเค้าได้ลงเหรอ" ที่ทำเอา นศภ. และพี่เภสัชถึงกับอึ้งกันไปทั้งคู่ เรามาดูกันว่าเรื่องราวเป็นยังไงบ้างเคสแรก: "ยังไงก็ขายให้ไม่ได้ค่ะ"เป็นเรื่องของสองนักศึกษาเภสัชหน้าตาจิ้มลิ้ม ที่มีแม่ (อายุประมาณ 70 ปี) และลูก (อายุประมาณ 40 กว่าปี) เข้ามาในร้านลูก: "ซื้อยาเบาหวานให้แม่ค่ะ ยาเป็นแผงเงิน ๆ เม็ดสีขาว"นศภ.: (หยิบยาแผงฟอยล์สีเงินเม็ดขาวที่มีนับไม่ถ้วนมาให้ดู) "ลักษณะคล้ายอันไหนคะ ปกติคุณป้ากินยังไง รับยาที่ไหนอยู่ ขาดยานานเท่าไหร่คะ"ลูก: (เริ่มไม่แน่ใจและตอบไม่ถูก) "เอาแผงเงิน ๆ แบบนี้แหละค่ะ เอาไปให้แม่กินก่อน" พร้อมพยายามพูดสารพัดเพื่อให้ขายยาให้ได้ ในขณะที่คุณแม่ก็ช่วยพูดด้วยสีหน้านิ่ง ๆนศภ. (น้ำทิพย์) เริ่มหันหน้ามองเพื่อนและคิดในใจว่า "เอาไงต่อดีวะ? ฉันไม่มีทางขายให้แน่ ๆ" แล้วสายตาก็เหลือบไปเห็นรอยคล้าย ตะขาบเกาะบนหน้าอก ของผู้เป็นแม่ จึงได้จังหวะถามเพิ่มนศภ. (น้ำทิพย์): "คุณป้ามีโรคประจำตัวอะไรบ้างไหมคะ"แม่: "เคยผ่าตัดหัวใจ"นศภ. (น้ำทิพย์): "อ๋อ! เป็นโรคหัวใจเหรอคะ? งั้นคงขายยาให้ไม่ได้นะคะป้า เพราะไม่มีตัวอย่างยาหรือซองยามาเลย ยาเบาหวานมีเยอะมาก ถ้ากินผิดอันตรายมากนะคะ ยิ่งคุณป้าเคยผ่าตัดหัวใจด้วย ถ้ามียาเดิมมาจะยังพอขายให้ได้ค่ะ"สองแม่ลูกบ่นพึมพำแล้วก็เดินออกจากร้านไป นศภ. (น้ำทิพย์) รู้สึกโล่งใจเหมือนชนะ แต่นี่เป็นเพียงแค่จุดเริ่มต้น...เช้าวันถัดมา สองแม่ลูกกลับมาอีกครั้ง!ลูก: "พี่เอายามาให้น้องดู" (ลูกสาวยื่นถุงให้พร้อมยาที่เป็นเม็ดสีขาวแค่ครึ่งซีก) "ยาของแม่ที่เคยกิน ซองลิงมันขโมยไปแล้ว เหลือแค่นี้"นศภ. (น้ำทิพย์): (หยิบยาครึ่งซีกนั้นมาดู) ยาลักษณะกลม แบน มีตัวอักษรเขียนว่า RA นศภ. เลยค้นถุงยาต่อและเจออีกครึ่งหนึ่ง เมื่อนำมาต่อกันก็อ่านได้ว่า PARAนศภ. (น้ำทิพย์): (ยื่นเม็ดยาให้ลูกค้าดู) "พี่ลองดูนี่สิคะ นี่ต่อกันแล้วได้คำว่า PARA มันคือยาพาราลดไข้นะคะ ไม่ใช่ยาเบาหวาน"ลูก: "แม่ ๆ (พูดภาษาใต้) นี่มันยาพารา ไม่ใช่ยาเบาหวาน แม่หยิบผิดอีกแล้ว" (ว่าแม่ตัวเอง)นศภ. (น้ำทิพย์): ได้แต่ยิ้มในใจอย่างสะใจลูก: "งั้นพี่ซื้อยาเบาหวานให้พ่อ เอาแบบที่น้องให้ดูเมื่อวาน"นศภ. (น้ำทิพย์): (เริ่มสงสัยในเจตนา) "พ่อพี่น้ำหนักเท่าไหร่คะ สูงเท่าไหร่ เป็นเบาหวานมานานยัง"เมื่อได้ข้อมูล นศภ. ก็ประมวลผลและรู้สึกว่าคำตอบของลูกสาวไม่น่าเชื่อถือ จึงตอบไปว่า "พี่ต้องเอาตัวอย่างยาที่ลุงเคยทานมาให้ดูก่อนนะคะ หนูขายไม่ได้ค่ะ"ในที่สุดสองแม่ลูกก็บ่นกันเองจนรู้ว่าแท้จริงแล้วคือจะซื้อยาไปให้แม่กินนั่นแหละ นศภ. จึงยืนยันคำเดิมอย่างหนักแน่นว่า "ยังไงก็ขายให้ไม่ได้ค่ะพี่ พาแม่ไปโรงพยาบาลดีกว่านะคะ" และอธิบายเรื่องความอันตรายของยาเบาหวานกับโรคหัวใจให้ฟังจนผู้เป็นแม่ยอมไปโรงพยาบาลในที่สุดเคสที่สอง: "#เค้าเป็นเลือดเนื้อของพี่นะ"เคสนี้เป็นเรื่องของการทำแท้ง บ่ายวันหนึ่งมีผู้หญิงคนหนึ่งเข้ามาซื้อที่ตรวจครรภ์ และวันรุ่งขึ้นเธอก็กลับมาถามหายาขับเลือดลูกค้า: "น้องมียาขับเลือดไหม"พี่เภสัช: "ไม่มีค่ะพี่" (นศภ. ที่ฝึกงานถึงกับอึ้ง)ลูกค้า: "เมื่อวานพี่มาซื้อที่ตรวจครรภ์ มันขึ้น 2 ขีด"พี่เภสัช: "หนูก็บอกพี่หลายครั้งแล้วเรื่องยาคุมฉุกเฉิน..." (หมายความว่าเธอเคยมาปรึกษาเรื่องยาคุมฉุกเฉินแล้ว)ลูกค้าก็พูดต่อว่าเลี้ยงลูกไม่ได้แล้ว เพราะมี 4 คนแล้วพี่เภสัช: "เค้าเป็นเลือดเนื้อของพี่นะ พี่จะทำเค้าได้ลงเหรอ" #พี่กำลังจะเป็นฆาตกรฆ่าคน เลยนะ ถ้าลูกคนนี้เกิดมาเป็นลูกที่เลี้ยงดูพี่ เป็น #ลูกหัวแก้วหัวแหวน ของพี่ล่ะ"ลูกค้าเดินออกจากร้านไปด้วยน้ำตาที่คลอเบ้า นศภ. ทั้งคู่ต่างก็ชื่นชมพี่เภสัชในใจว่าสุดยอดมาก เพราะพี่เภสัชสามารถรับมือกับสถานการณ์นี้ได้อย่างดีเยี่ยมสาระดี ๆ เรื่องการคุมกำเนิดการคุมกำเนิดมีหลายวิธี ทั้งยาคุมแบบกินทุกวัน ยาฉีด แผ่นแปะคุมกำเนิด และถุงยางอนามัยถุงยางอนามัย เป็นวิธีที่ดีที่สุด เพราะนอกจากจะคุมกำเนิดแล้ว ยังป้องกันโรคติดต่อทางเพศสัมพันธ์ได้ด้วย แต่ก็ไม่ได้คุมได้ 100%ยาคุมฉุกเฉิน ไม่ใช่ทางเลือกที่ดีที่สุด แต่เป็นวิธีที่สะดวกที่สุด ประสิทธิภาพต่ำกว่ายาคุมปกติ และอาจส่งผลกระทบต่อระดับฮอร์โมนและรอบเดือนในระยะยาวได้ แต่ถ้าฉุกเฉินจริง ๆ ก็ควรใช้ไม่ว่าจะใช้วิธีคุมกำเนิดแบบไหนก็ตาม สามารถปรึกษาเภสัชกรที่ร้านยาได้เสมอ เภสัชกรไม่ตัดสินคุณ แต่กลับยินดีที่ได้ให้คำแนะนำมากกว่าการมาปฏิเสธเรื่องยาทำแท้งข้อคิดสุดท้าย: ป้องกันไว้ดีกว่านะคะ คิดถึงอนาคตให้มาก ๆ ไม่ใช่แค่ความสนุกชั่วคราว...เขียนเมื่อ 14 สิงหาคม 2558]]></summary></entry><entry><title type="html">#นศภAndTheWard ตอน #มาม่าวันแม่ (1/3)</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/andtheward-13/" rel="alternate" type="text/html" title="#นศภAndTheWard ตอน #มาม่าวันแม่ (1/3)"/><published>2025-08-13T14:26:00+00:00</published><updated>2025-08-13T14:26:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/andtheward---13</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/andtheward-13/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;#นศภAndTheWard ตอน #มาม่าวันแม่&nbsp;เนื่องในโอกาสวันแม่ ข้า(พเจ้า)จะนำเสนอ #นศภAndTheWard ตอน #มาม่าวันแม่ มุมมองของ นศภ.ที่มีต่อผู้ป่วยซึ่งมียศศักดิ์ในครอบครัวว่า"แม่"...เรื่องดราม่ามีมากมายฮ่ะ เล่าเป็น case ไปแล้วกัน...&nbsp;เรื่อง... แม่ ลูก ผูกพันธ์กับ ถุงลมโป่งพอง(COPD)&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Pt ญ อายุประมาณ 60 กว่า รายหนึ่งนอน รพ อาการหอบเหนื่อย เพราะเป็นโป่งพองมานาน 10 ปี ที่ต้องนอน รพ เพราะหายใจหอบเหนื่อด้วยโรคกำเริบ พ่นยา(แบบครอบจมูกอ่ะ nebulizer) ใส่สายให้ออกซิเจนแบบเสียบจมูก(O2 cannular) หายใจหอบเหนี่อยดูประวัติไม่สูบบุหรี่ ไม่มีอะไรที่เสี่ยงเลย แต่....ประวัติอย่างหนึ่งคือ "ลูกชายสูบบุหรี่ในบ้านทุกวันมาเป็นสิบๆปี" #จบข่าว นศภ. ตามชาทแล้วเงิบ ป้าทั้งหอบ ทั้งไอ น่าสงสาร&nbsp;&nbsp;&nbsp;เรื่อง....ยาแม่แก่ใครจะดูแลcase หลาย case ใน ward เป็น ญ สูงอายุ(แบบสูงมาก 70 80 กว่า) พอหมอราวน์ถามว่า "ยายยยยยยย.....ใครเอายาให้ยายกิน" (เสียงอาจารย์หมอลอยเข้ามาในหูขณะพิมพ์เลย ฮึ๋ยยย) เงียบ คนเฝ้าไข้ตอบไม่ถูก โยนไปให้ลูกคนโน่นที คนนี้ที ยายบางคนขาดยาเป็นปีๆ บางคนไม่เคยตรวจสุขภาพเลย โรคเงียบเพียบ ทั้งเบาหวาน ความดัน ไขมัน วันนี้มาด้วยสมองขาดเลือด(Stroke) ปากเบี้ยว แขนขาอ่อนแรง บางคนนอนใส่เครื่องช่วยหายใจ (ET tube) สายพะรุงพะรัง บางคนถึงขั้นต้องให้อาหารทางสายยาง(NG tube) ดูมันเจ็บและทรมานมากอ่ะ มันเจ็บจนคนไข้หลายคนพยายามดึงออก T____T ราวน์ที่น้ำตาจิไหล มาม่าเยอะไป ไวไวควิก ไม่มีเลยเจอเรื่องชั่วร้ายมาเยอะ มาดูเรื่องดีดีบ้าง&nbsp;&nbsp;ลูกที่น่ารักก็มีเยอะ และแม่ที่น่ารักก็มีเยอะ ใน ward มีคนไข้ก็ต้องมีคนดูแล รพ รัฐที่น้อยนัก คนไข้เองก็แทบจะขี่คอกันนอน รพ แต่กระนั้นก็มีคนไข้เฝ้าอยู่ร่ำไป แล้วคนเฝ้านอนที่ไหน&nbsp;&nbsp;...ตามทางเดิน ปูเสื่อ กางมุ้ง บางคนนอนใต้เตียงคนไข้ บางคนฟุบบนเตียง ป้อนข้าว ป้อนยา เช็ดตัว เปลี่ยนเสื้อผ้า หลายเตียงที่แม่มาเฝ้าลูกทุกวัน ไปward กี่ทีเจอตลอด และเจอบ่อยเหมือนกันที่ลูกมาเฝ้าแม่ ตั้งแต่เด็กอนุบาลตัวน้อยๆแอบไปนั่งบนเตียงกับแม่ ไปจนถึงลูกๆวัยผู้ใหญ่ แม่บางคนอ้อนวอนหมอเพื่อจะขอกลับบ้านพร้อมน้ำตาคลอเบ้าด้วยเหตุผลที่ว่า "ลูกที่มาเฝ้าหนูจะกินอะไรหล่ะหมอ" ข้าพเจ้านึกไม่ออกว่าจะกลับบ้านได้ยังไง อาการไม่ใช่น้อยๆเลย (Problem list มาเป็นทาง) แถม ญ ผอมแห้งคนนี้ยังมาพร้อมกับโรคประจำตัวที่คาดไม่ถึง ป้องกันไม่ได้ เพราะสาเหตุยังไม่รู้เลย...CA brain หรือมะเร็งสมอง แน่นอนว่าเมื่อศูนย์บังคับบัญชารวน ทุกระบบในร่างกายก็พลอยวุ่นไปด้วย&nbsp;....เรื่อง #มาม่าวันแม่ ในโรงพยาบาล คงจบแค่นั้น ...ราวน์ไปน้ำตาจะไหลทั้งซึ้ง ทั้งสงสาร&nbsp;...เรื่องมาม่าเกี่ยวกับแม่ในร้านยาก็มีอยู่เหมือนกัน ประโยคเด็ด หึหึ "ยังไงก็ขายให้ไม่ได้ค่ะ พี่พาแม่ไป รพ ดีกว่านะคะ" "เค้าเป็นเลือดเนื้อของพี่นะ พี่จะทำเค้าได้ลงเหรอ" เงิบซะทั้ง นศภ. ทั้งพี่เภสัชแหล่งฝึก&nbsp;มามีสาระสักนิด ...เมื่อไหร่ที่ควรตรวจสุขภาพ...โดยส่วนตัวคิดว่าถ้าอายุ 40 ปี ขึ้นไปก็ควรไปตรวจได้แล้ว โดยเฉพาะอย่างยิ่งคนที่มีความเสี่ยงต่อโรคความดันโลหิตสูง เบาหวาน ไขมันในเลือดสูง โรคพวกนี้ภัยเงียบพาลจะล้มหมอนนอนเสื่อ เอาได้ง่าย&nbsp;&nbsp;สำคัญเพศ ญ โรคที่ยอดฮิตคือ มะเร็งเต้านม อันนี้ตรวจเองได้ อีกโรคคือมะเร็งปากมดลูก ควรตรวจตั้งแต่อายุ 35 ปี นะจ๊ะ&nbsp;...ข้อมูลการตรวจและคัดกรองความเสี่ยงลองหาใน Internet โดยใช้คำค้นว่า "คัดกรอง เบาหวาน" "คัดกรอง ความดันโลหิตสูง"&nbsp;#จบข่าว ก็ข้าอยู่ ward สตรีนี่นา กิกิติดตามงานเขียนเมาๆ โดย นศภ.รั่วๆ ได้ตาม hashtag #นศภAndTheWard&nbsp;เขียนเมื่อ 13 สิงหาคม 2015&nbsp;]]></summary></entry><entry><title type="html">ช่วงรอยต่อก่อนจะเรียนต่อปริญญาเอก📚</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_13.html/" rel="alternate" type="text/html" title="ช่วงรอยต่อก่อนจะเรียนต่อปริญญาเอก📚"/><published>2025-08-13T14:17:00+00:00</published><updated>2025-08-13T14:17:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_13.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_13.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[ช่วงรอยต่อก่อนจะเรียนต่อปริญญาเอก📚ระยะเวลา 1 ปีกว่าๆ ที่ตัดสินใจจะทำงานก่อนเรียนต่อ ทั้งเพื่อรอทุนเรียน และจัดการเรื่องที่บ้านให้ลงตัว ตัวเอง ทุนเรียนค่อนข้างเรียบร้อย การสอบเข้าผ่านไปด้วยดี มีเงินเก็บสำรองแม้จะไม่มากเพราะนอกจากเรียนก็ต้องมีส่วนที่ใช้ในครอบครัว ถ้าไม่ทำงานก่อนคงจอดไม่ต้องแจว เพราะค่าใช้จ่ายในการเดินการ สอบ ฯลฯ ก็เยอะอยู่&nbsp;ได้ลองหาอาชีพเสริมเผื่อไว้ทำตอนเรียน ลองขายของใน ebay ig และก็ศึกษาเรื่องผู้แนะนำการลงทุน คงจะดีถ้าดูแลเงินอันน้อยนิดของตัวเองได้มีประโยชน์สูงสุด และคงดีด้วยถ้าแนะนำเพื่อนในก๊วนได้ด้วย ใครจะใช้บริการก็บอกได้ค้าบ ช่วงทำงานพยามไม่ใช้ชีวิตหวือหวา ไม่กล้ากินอะไรแพงๆ ใช้อะไรเว่อร์ๆ จะซื้อบ้างก็ของที่อยากได้มานานชิ้นสองชิ้น กลัวชีวิตติดหรูเดี๋ยวจะลำบากตอนเรียน 5555+ ความป่วยเยอะอยู่เพราะติดหวัดบ่อยมากจากร้านยา แต่มันก็ทำให้เรารู้จักจัดการกับความคาดหวัง บางทีมากไปก็ไม่ดี น้อยไปก็ไม่ได้แล้วแต่ช่วงจริงๆ ถ้าป่วยก็ต้องพักจะซ่าก็ไม่ควร แฮร่ๆ&gt;&lt;น้องสาว ตั้งใจจะอยู่เป็นเพื่อนนางในช่วงวิกฤตสอบเข้ามหาลัย ให้นางได้เห็นหน้าตอนตกมัน ช่วยตัดสินใจในบางเรื่อง เตรียมของ เตรียมตัวเข้าเรียน นางก็ได้คณะแพทย์สมใจอยาก และแอบป้ายยานางมาวิ่ง หวังจะเป็นสิ่งคลายเครียด(stress management) ของนางตอนเรียนน้องชาย นางเป็นเด็กพิเศษ ก็พยายามพาไปหาหมอ ทำกายภาพ ดีใจที่ปั่นจักรยานแบบล็อคเท้าได้ผล แถมน้องชอบด้วย พยายามพาออกที่สาธารณะมากขึ้น ทั้งห้าง สวนสาธารณะมันก็ได้บ้างล่มบ้าง แต่ที่ชอบและบ่นถึงเสมอคือวัดที่เชียงใหม่ เราลุ้นกันทั้งบ้านว่าการขึ้นเครื่องจะมีปัญหามั้ยปรากฏว่าทำตาหวานใส่แอร์ตลอด 5555+ ผ่านฉลุย ไว้จะเก็บตังค์ให้ไปเที่ยวอีกนะ&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;ป๊า พยายามเรื่องสุขภาพกันมาตลอด จักรยานที่ทำราวตากผ้ามา 3-4 ปี กับน้ำสะสมที่พุ่งตลอด วันนึงถึงกับเตี๊ยมกับหมอ แล้วป๊าก็ยอมเปลี่ยนพฤติกรรม ดีใจมากเว่อร์ น้ำตาลสะสมก็ลด แถมคึกทั้งวิ่งทั้งปั่น(แบบค่อยเป็นค่อยไป)่หม่าม๊า ได้เงินเดือนแรกก็ซื้อของที่ม๊าอยากได้ที่สุด(คืออะไรไปถามเอาเอง 555+ ใบ้ว่าใช้ทุกวันและคงกระพันแสนนาน) จัดการตรวจสุขภาพที่เสี่ยงทุกชนิดทั้ง pap smear, ส่องกล้องลำไส้ใหญ่ จักรยานพร้อมหมวกเตรียมไว้ให้ และที่สำคัญคือหนี้สิน อะไรที่ดอกเบี้ยสูงๆก็กู้ใหม่มาปิดให้ เอาจริงไม่อายเลยที่มาเล่าเรื่องแบบนี้ ไม่ใช่ทุกครอบครัวจะพร้อมตั้งแต่ต้น ค่าใช้จ่ายที่แต่จะคนจะโตจนจบมาทำงานก็ไม่นิดๆ ถ้าวัยเรียนคนไหนผ่านมาอ่าน ตั้งใจเรียนและประหยัดไว้นะคะ บางทีพ่อแม่อาจจะไม่เคยคุยเรื่องหนี้สินเพื่อให้เราสบายใจ&nbsp;&nbsp;ก๋ง อาม่า ได้รับปริญญาสมใจแล้วนะ 5555+ ทิพย์กำลังพยายามในสิ่งที่ก๋ง อาม่าอยากได้มากที่สุดในรอบปีสองปีนี้ จะสำเร็จหรือเปล่าก็ไม่รู้ แต่ได้พยายามเต็มที่และจะทำต่อไปฮ่ะ ^^&nbsp;--- ดูเป็น 1 ปีกว่าที่คุ้มค่านะ ---กลับเข้าสู่โหมดนักเรียน พร้อมๆกับโหมดประหยัดตังค์ &gt;&lt;่&nbsp;เขียนเมื่อ 13 สิงหาคม 2018&nbsp;&nbsp;&nbsp;]]></summary></entry><entry><title type="html">☎️แนะนำการติดต่ออาจารย์ งานวิชาการชั้นปีและการทำหน้าที่ ☎️</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_12.html/" rel="alternate" type="text/html" title="☎️แนะนำการติดต่ออาจารย์ งานวิชาการชั้นปีและการทำหน้าที่ ☎️"/><published>2025-08-12T14:34:00+00:00</published><updated>2025-08-12T14:34:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_12.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_12.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[แนะนำการติดต่ออาจารย์ งานวิชาการชั้นปีและการทำหน้าที่***การติดต่ออาจารย์ (ตามแนวทางตัวเองนะ)...ที่จริงแล้วเรื่องนี้แล้วแต่อาจารย์แต่ละท่าน ว่าจะสไตล์ไหน หรือ strict ในการติดต่อแค่ไหน วิธีที่จะเขียนต่อไปนี้โดยส่วนตัวคิดว่าเป็นวิธีที่จะ safe ตัวผู้ที่ติดต่อเองมากที่สุด...นัดอาจารย์ล่วงหน้าก่อนจะไปพบ วิธีการนัดที่แนะนำได้แก่ นัดกับอาจารย์เอง, นัดโดยโทรนัดผ่านโทรศัพท์ภายใน(คือโทรศัพท์ที่ทำงานอ่ะไม่ใช่โทรศัพท์มือถือ), นัดผ่าน e-mailการติดต่ออาจารย์ผ่านเบอร์โทรศัพท์มือถือ ควรจะได้เบอร์มือถือมาโดยขอจากอาจารย์เอง หรือถ้าขอจากคนอื่นควรแน่ใจก่อนว่าอาจารย์ยินดีจะให้ติดต่อโดยช่องทางนี้ ควรติดต่ออาจารย์ในเวลาราชการ ไม่ว่าจะโทรหรือไปพบ โดยเวลาว่างของอาจารย์แต่ละท่านมักจะมีในเว็บไซต์ของมหาลัย-&nbsp;ถ้า ม.วลัยลักษณ์ ก็ link นี้ : http://202.28.69.99/registrar/teach_time.asp?avs145450732=1การโทรติดต่ออาจารย์ ควรจะบอกชื่อ นศ.ที่ติดต่อ และเรื่องที่จะติดต่อก่อน เช่น&nbsp;“สวัสดีค่ะอาจารย์....ไหมคะ ไม่ทราบอาจารย์สะดวกคุยไหมคะ หนู นศภ.งามฟรุ้งฟริ้ง กุ๊งกิ๊งสุดสุด นศภ.ชั้นที่ 4 ขอต่อติดอาจารย์เรื่อง............” วิธีที่อาจารย์หลายท่านสะดวกที่สุดอาจจะเป็น e-mail เช่นอาจารย์ที่ยุ่งมากๆ อาจารย์ผู้ใหญ่ อาจารย์ในสถาบันวิจัย อาจารย์ที่ต้องติดต่อด้วยความสุภาพอย่างสูง การหา mail อาจารย์ก็หาได้จากเว็บมหาลัย-&nbsp;สำหรับ ม.วลัยลักษณ์ link นี้ http://202.28.68.27/wpd/source/person1.phpการติดต่อทาง e-mail ก็คล้ายๆกันโทรศัพท์ แต่อาจจะมีรูปแบบนิดนึงเพื่อการอ่านงานและเป็นทางการหน่อย เช่นมี เรียน อาจารย์..... ,เรื่องที่ติดต่อ, คำลงท้าย อาจจะมี signature ของผู้ส่งที่มีเบอร์โทรติดต่อกลับไว้ด้วย ถ้าจะให้เจ๋งหน่อย signature เป็นภาษาอังกฤษก็จะดี เผื่อติดต่อต่างประเทศ 555เนื้อหาการเขียน mail ก็แล้วแต่วาทะศิลป์แต่ละคน ประมาณนั้น อันนี้เดี๋ยวจะแนบรูปให้ดูอีกครั้งหนึ่งแต่การติดต่อผ่าน e-mail มหาลัยบางทีก็กลัวส่งไปไม่ถึง(เคยเจอมาแล้ว) โดยทั่วไปอาจจะรู้ได้จากการที่ไม่มี e-mail เด้งกลับมา(บางที mail มหาลัยก็แปลกๆ ไม่มีเด้งกลับแต่ก็ส่งไม่ถึง) เพราะงั้นเห็นว่าติดต่อไปนานแล้ว หรือเจอตัวอาจารย์ก็ถามซะหน่อยว่า “อาจารย์ได้รับ e-mail หนูแล้วยังคะ” อย่างไรก็ตามควรเผื่อเวลาสำหรับติดต่อทางช่องทางนี้ไว้ด้วย☎️ งานวิชาการชั้นปีตำแหน่งวิชาการชั้นปี คือ นศ.ที่เป็นตัวแทน นศ.ในชั้นปีเพื่อติดต่อประสานงานระหว่างนักศึกษากับอาจารย์ เพื่อประโยชน์ในของรายวิชาต่างๆหน้าที่โดยทั่วไปติดต่อเมื่อเวลาเรียนหรือเวลาสอบมีปัญหา เช่น ขอเลื่อนสอบเมื่อตารางสอบชนกันอย่างจัง ซึ่งดูแล้วไม่น่าอ่านหนังสือทันแน่ๆ เป็นปฏิทินชั้นปีจำเป็น ควรมีปฏิทินที่ update การเลื่อนเรียนติดตัวอยู่เสมอ ถ้าอาจารย์ เพื่อน หรือ พี่ TA ถามต้องตอบได้ ดูแลอาจารย์พิเศษ ตั้งแต่รับอาจารย์ ขอบคุณอาจารย์ ไปจนกระทั่งรอส่งอาจารย์กลับจัดหาหน้าม้าตั้งคำถามในคาบเรียนของอาจารย์พิเศษ หรือถ้าหาไม่ได้ก็ต้องเป็นหน้าม้าเอง แฮะๆ ดูเรื่องลงทะเบียนเรียน อาจจะตามจิกบ้างกรณีวันสุดท้ายแล้วนางยังไม่ลง อันนี้จะมีวิธีเช็คได้โดยเปิด ces กดค้นหารายวิชา แล้วก็ดูว่าลงครบจำนวนคนมั้ย (มันมีคนลืมทุกเทอมเหอะ)ดูประกาศเรื่องประเมินอาจารย์ ถ้าไม่ประเมินปัญหาเรื่องการดูเกรดจะตามมา (แต่ก็มีคนลืมทุกเทอมเช่นกัน แฮะๆ)นอกนั้นก็ช่วยเพื่อนที่ต้องการความช่วยเหลือในการติดต่ออาจารย์เป็นกรณีไป&nbsp;&nbsp; &nbsp;3. คุณสมบัติพูดกับเพื่อนและอาจารย์รู้เรื่อง มีวาทะศิลป์ และศิลปะในการอ้อนวอนจะดีมาก 55555สิงสถิตอยู่ที่คณะได้บ่อย และบางครั้งเป็นเวลานาน ☎️ การดูแลอาจารย์พิเศษรับอาจารย์ : อันนี้ควรรู้ก่อนว่าอาจารย์เป็นผู้หญิงหรือผู้ชาย หารูปอาจารย์ในเน็ตสักนิดนึง คือบางทีอาจารย์พิเศษก็ลงจากรถมหาลัยกันทั้งนั้นเดี๋ยวจะไปรับอาจารย์ผิดท่าน (อันนี้เกือบจะเกิดขึ้นจริง 5555)ระหว่างพักเช่นพักเที่ยง ก็ดูแลและรอจนกว่าจะมีอาจารย์จากคณะมารับอาจารย์ไปทานข้าวหาหน้าม้ามาตั้งคำถาม ขอบคุณอาจารย์พิเศษ หรืออาจจะหาเพื่อนที่แลดูดีในชั้นปีแล้วทาบทามนางมาพูดขอบคุณให้แทนรอส่งอาจารย์ ช่วยถือของไรงี้...ทั้งหมดที่เขียนมาคือตามแนวทางที่ตัวเองเคยทำมาเท่านั้น มันจะอาจจะผิด, ไม่เหมาะสม หรือไม่ถูกสไตล์ของอาจารย์บางท่านก็เป็นได้...#หวังว่าข้อมูลนี้จะมีประโยชน์ กิกินศภ.กฤชติยาภรณ์ คงธนะวานิชเภสัชศาสตร์รุ่นที่ ๕ ม.วลัยลักษณ์&nbsp;เขียนเมื่อ&nbsp; 17 ธันวาคม 2014]]></summary></entry><entry><title type="html">เหรียญรางวัลโอลิมปิกในสงครามต่อสู้กับมะเร็ง🎗️</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-blog-post_12.html/" rel="alternate" type="text/html" title="เหรียญรางวัลโอลิมปิกในสงครามต่อสู้กับมะเร็ง🎗️"/><published>2025-08-12T14:02:00+00:00</published><updated>2025-08-12T14:02:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-blog-post_12.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-blog-post_12.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;เหรียญรางวัลโอลิมปิกในสงครามต่อสู้กับมะเร็งเหรียญโอลิมปิกไม่ได้เป็นเพียงสัญลักษณ์ของชัยชนะเท่านั้น แต่ยังเป็นตัวแทนของธาตุที่กำลังมีบทบาทสำคัญในการรักษามะเร็ง .ทอง (Au)เงิน (Ag)ทองแดง (Cu) คือธาตุในตารางธาตุที่เราเรียนกันสมัยมัธยมที่ถูกศึกษาและปรับใช้ในการรักษามะเร็งซึ่งนำมาซึ่งความหวังใหม่ในการต่อสู้กับโรคร้ายนี้.แต่ๆ ธาตุพวกนี้ถูกศึกษาในรูปสารเคมีร่วมกับธาตุอื่นๆด้วย (complex)นะ ไม่ได้ซื้อทอง ซื้อเงินเป็นสร้อยเป็นแหวนมาสวมหรือกินกันนะ &gt;&lt;. ทอง และเงิน สารประกอบของทองและเงินจะโจมตีเอนไซม์ทอปอยโซเมอเรส (topoisomerases) ซึ่งมีส่วนเกี่ยวข้องกับการแบ่งตัวของมะเร็ง งานวิจัยที่ดำเนินอยู่นี้มุ่งพัฒนาสารประกอบโลหะเหล่านี้ให้เป็นการบำบัดที่มีประสิทธิภาพและมีผลข้างเคียงน้อยกว่าเมื่อเทียบกับการรักษาแบบเดิม ทองแดงสารประกอบทองแดงกำลังเป็นทางเลือกที่มีพลังในการรักษาเคมีบำบัด โดยเฉพาะอย่างยิ่งสำหรับเนื้องอกที่ดื้อต่อยาแพลตตินัม เช่น ซิสพลาติน (Cisplatin) สารประกอบเหล่านี้ไม่เพียงแต่มีประสิทธิภาพในการต่อสู้กับเซลล์มะเร็ง แต่ยังมีความเป็นพิษน้อยกว่า โดยบางชนิดได้เข้าสู่การทดลองทางคลินิกแล้ว.โลหะโอลิมปิกเหล่านี้กำลังก้าวออกจากเวทีและเข้าสู่ห้องแล็บ อาจเปลี่ยนแปลงการรักษามะเร็งและนำความหวังใหม่มาสู่ผู้ป่วยทั่วโลก .ในบทความนี้กล่าวถึงแพลตตินัม (Platinum) ไว้ด้วย ไว้บทความความหน้า แอดจะเล่าเรื่องแพลตตินัมให้ฟังกันใบ้ไว้ก่อนเลยว่าเป็นธาตุที่ใช้รักษามะเร็งเยอะมากๆๆๆมาอย่างยาวนานด้วย.อ้างอิง[1] Copper, gold and silver compounds as potential new anti-tumor ... https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21426151/[2] A review of the latest developments in metal-based anticancer agents https://www.sciencedirect.com/.../abs/pii/S0010854523005684[3] Gold, silver and copper complexes targeting human topoisomerases https://www.researchgate.net/.../338008415_From_coins_to...[4] Metallo-Drugs in Cancer Therapy: Past, Present and Future - NCBI https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9572156/[5] Gold, silver and copper complexes targeting human topoisomerases https://www.sciencedirect.com/.../abs/pii/S0960894X19308832.#วิจัยมะเร็ง #นวัตกรรมทางการแพทย์ #ทอง #เงิน #ทองแดง #แพลตตินัม #การรักษามะเร็ง #วิทยาศาสตร์เพื่อชีวิต #NoCancer#NoCancerTH#เพราะวิจัยมะเร็งนั้นลึกซึ้ง#โอลิมปิก2024 #โอลิมปิกเกมส์ #โอลิมปิก #Olympics #olympics2024 #olympicgamesเขียนเมื่อ 12 ส.ค. 2024]]></summary></entry><entry><title type="html">Vibe Coding: When everything in coding is thrown to AI 🤖</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding-when-everything-in-coding-is-thrown-to-ai/" rel="alternate" type="text/html" title="Vibe Coding: When everything in coding is thrown to AI 🤖"/><published>2025-08-11T13:57:00+00:00</published><updated>2025-08-11T13:57:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding-when-everything-in-coding-is-thrown-to-ai-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding-when-everything-in-coding-is-thrown-to-ai/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;"Vibe Coding: When everything in coding is thrown to AI." 🤖&nbsp;That was the real eye-opener from yesterday's Sunday AI Webinar, where I got to hear from some super smart folks in AI, economics, and medicine.What's Vibe Coding? 🤔Basically, it's when you just tell AI to write your code or fix your errors. You know, like, just copy-pasting the error message and letting the AI do its thing. At first, it's awesome! Super fast, seems like a shortcut. But then, as one of the speakers, Dr. Piyalitt Ittichaiwong, pointed out,&nbsp;you can end up feeling super bummed out.&nbsp;Why? 'Cause you hit a bug and get stuck in this endless loop you can't get out of. And for real, that's exactly what happens! 😵‍💫I'm not even a proper coder myself – I actually studied pharmacy!&nbsp;My first coding attempts were pretty messy, and I totally hit that "build it, break it, repeat" cycle. That's when I realized I needed to go back to square one.Why Fundamentals Rule! ✨Going back to basics was a game-changer. I learned that:Coding is just about thinking step-by-step. The language (like Python or R) is just a tool; if you think logically, you can switch between them.The real pro skill? Fixing bugs! 🛠️ Seriously, the more bugs you wrestle with and win, the more experience you rack up.For computational biologist 🧬&nbsp;And here's the kicker, especially for fields like computational biology. It's not just about debugging code itself. You really need to understand the biology behind it and work super closely with wet lab researchers. Without that deep biological insight and collaboration, even the best code won't give you meaningful answers when things go wrong. It's about combining coding know-how with domain expertise.So, if you're thinking about learning to code from the ground up, I can't recommend Harvard's CS50 course with Professor David Malan enough. It's free, and it's seriously good stuff. I took it right before ChatGPT blew up, and yeah, I had moments where I thought, "Ugh, everyone's just vibe coding now, was this even worth it?" But honestly, I feel so incredibly lucky now that I did. That solid foundation helps me actually solve problems and think like a proper developer. Plus, it involved lots of dog petting when I got stuck, so win-win! 🐶😻#NamthipPhDstory #VibeCoding #CodingJourney #CS50 #LearningToCode #Programming #AI #ChatGPT #ComputationalBiology #Debugging #TechTalk]]></summary></entry></feed>