<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://kuchikinamthip.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kuchikinamthip.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-08-11T14:14:19+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/feed.xml</id><title type="html">The Whispers of Biology</title><subtitle>Cool Website &amp; Blog written by NAMTHIP. </subtitle><entry><title type="html">Vibe Coding: When everything in coding is thrown to AI 🤖</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding-when-everything-in-coding-is-thrown-to-ai/" rel="alternate" type="text/html" title="Vibe Coding: When everything in coding is thrown to AI 🤖"/><published>2025-08-11T13:57:00+00:00</published><updated>2025-08-11T13:57:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding-when-everything-in-coding-is-thrown-to-ai-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding-when-everything-in-coding-is-thrown-to-ai/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;"Vibe Coding: When everything in coding is thrown to AI." 🤖&nbsp;That was the real eye-opener from yesterday's Sunday AI Webinar, where I got to hear from some super smart folks in AI, economics, and medicine.What's Vibe Coding? 🤔Basically, it's when you just tell AI to write your code or fix your errors. You know, like, just copy-pasting the error message and letting the AI do its thing. At first, it's awesome! Super fast, seems like a shortcut. But then, as one of the speakers, Dr. Piyalitt Ittichaiwong, pointed out,&nbsp;you can end up feeling super bummed out.&nbsp;Why? 'Cause you hit a bug and get stuck in this endless loop you can't get out of. And for real, that's exactly what happens! 😵‍💫I'm not even a proper coder myself – I actually studied pharmacy!&nbsp;My first coding attempts were pretty messy, and I totally hit that "build it, break it, repeat" cycle. That's when I realized I needed to go back to square one.Why Fundamentals Rule! ✨Going back to basics was a game-changer. I learned that:Coding is just about thinking step-by-step. The language (like Python or R) is just a tool; if you think logically, you can switch between them.The real pro skill? Fixing bugs! 🛠️ Seriously, the more bugs you wrestle with and win, the more experience you rack up.For computational biologist 🧬&nbsp;And here's the kicker, especially for fields like computational biology. It's not just about debugging code itself. You really need to understand the biology behind it and work super closely with wet lab researchers. Without that deep biological insight and collaboration, even the best code won't give you meaningful answers when things go wrong. It's about combining coding know-how with domain expertise.So, if you're thinking about learning to code from the ground up, I can't recommend Harvard's CS50 course with Professor David Malan enough. It's free, and it's seriously good stuff. I took it right before ChatGPT blew up, and yeah, I had moments where I thought, "Ugh, everyone's just vibe coding now, was this even worth it?" But honestly, I feel so incredibly lucky now that I did. That solid foundation helps me actually solve problems and think like a proper developer. Plus, it involved lots of dog petting when I got stuck, so win-win! 🐶😻#NamthipPhDstory #VibeCoding #CodingJourney #CS50 #LearningToCode #Programming #AI #ChatGPT #ComputationalBiology #Debugging #TechTalk]]></summary></entry><entry><title type="html">Vibe Coding: เมื่อทุกสรรพสิ่งของ coding ถูกโยนให้ AI ทำ</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding-coding-ai/" rel="alternate" type="text/html" title="Vibe Coding: เมื่อทุกสรรพสิ่งของ coding ถูกโยนให้ AI ทำ"/><published>2025-08-11T13:22:00+00:00</published><updated>2025-08-11T13:22:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding--coding--ai-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/vibe-coding-coding-ai/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;Vibe Coding: เมื่อทุกสรรพสิ่งของ coding ถูกโยนให้ AI ทำ&nbsp;เมื่อวานฟัง Sunday AI Webinarเป็น talk ที่รวมมหาเทพเลยทั้งคุณต้นสน(สายเศรษฐศาสตร์) จารย์อ๋า(สายแพทย์) พี่ทอย(สายเป็ด แต่เทพทุกสิ่ง) และโฮสโดยคุณโชค (เทพ digital media)&nbsp;&nbsp;ประเด็นมีเยอะมากๆ ฟังยาวๆไม่มีเบื่อเลยครัช ตามไปดูได้ที่นี่เลย&nbsp;&nbsp;อันนึงที่ติดใจอยากเขียนวันนี้คือ Vibe codingซึ่งมันคือการที่เราไปบอกให้ AI เขียนโค้ดให้ แก้ error ให้โดยแบบก็อบ error โยนไปทั้งยวงเลยจารย์อ๋าบอกว่าแรกๆก็ดี เริ่มไว ไปไวเลยแต่ทีหลัง depress แทน 55555เพราะติด bug แล้ววนลูป วนมันอยู่อย่างนั้นแหละแก้ไม่ได้แล้วคือจริง!!!!&nbsp;ส่วนตัวไม่ใช่สาย coder เลยมามั่วๆเอาเอง จบเภสัชมา &gt;&lt;เขียนโค้ดอันแรกคือ html กากๆ ตอน ม.4ทำเว็บ NO CANCER&nbsp;&nbsp;&nbsp; ถ้าใครถามว่าจะเรียน coding ยังไงก็มีหลายคำตอบจะจัดเต็มตั้งแต่พื้นฐานจะเอาแบบเฉพาะสายงาน หรือ vibe coding ก็ได้&nbsp;แต่ 2 แบบหลังคือรู้สึกว่าเป็นการไปข้างหน้าแบบงูๆปลาๆนอกเหนือจาก routine work คืออาจจะพลิกแพลงไม่ได้หล่ะติด bug แล้วตายไปปปปป ทรงนั้นเลย&nbsp;แต่ถ้าเอาแบบพื้นฐาน ข้อดีคือแน่นๆพลิกแพลงได้แต่ก็นั้นแหละใช้เวลามากในช่วงเริ่มต้นเคยลองแบบ 2 มาแล้วผลคือได้ก็คือพังแล้วพังอีก&nbsp;เลยมาเริ่มพื้นฐานใหม่แบบยกเครื่องเลยซึ่งดีเลยนะกลายเป็นว่า Coding คือกระบวนการคิดเป็นลำดับขั้น ภาษาต่างๆก็คือ syntax ถ้ากระบวนการดี แค่เปลี่ยนภาษาเช่น R ไป Unix/Python ก็ยังรอด และ Skill ที่เปรี้ยวสุด ที่เพิ่มพูนตามประสบการณ์ของ Coder คือ การแก้ bug (bug ยิ่งเยอะ ยิ่งมากประสบการณ์ 555+)&nbsp;เพราะความพังท่วมหัวเอาตัวไม่รอดคือ bug ที่แก้ไม่ออกนี่แหละ&nbsp;ใครสนใจตั้งแต่พื้นฐานแนะนำคอร์ส CS50 ของ Prof. David Malanวิชา Com Sci ของ Harvard (เรียนฟรี จะไม่ได้ใบ cer)เดี๋ยวเขียนเรื่องนี้โพสต์ต่อไป &gt;&lt; ยาวววว&nbsp;เราเรียน CS50x ก่อน ChatGPT เกิดนิดหน่อยตอนนั้นก็นอยด์ๆนะ แหม่...คนอื่นใช้ Vibe code เอาก็ได้&nbsp;&nbsp;แต่ตอนนี้รู้สึกโชคดีมากตอนเรียน CS50x เรียนไป เขียน code ไม่ได้ก็เดินไปลูบหมาที่บ้านลูบๆไป คิดออก ก็วิ่งกลับมาเขียนต่อ ลูบจนหมาจะขนร่วงหมดละ 555 ขอบคุณลมมี่แมวยักษ์ประจำเรือนไว้ ณ ที่นี้#NamthipPhDstory]]></summary></entry><entry><title type="html">ภาพวาดของผู้ทรงศักดิ์ในหอสมุดศิริราชและเป็นที่มาของชื่อพิพิธภัณฑ์</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_94.html/" rel="alternate" type="text/html" title="ภาพวาดของผู้ทรงศักดิ์ในหอสมุดศิริราชและเป็นที่มาของชื่อพิพิธภัณฑ์"/><published>2025-08-10T14:37:00+00:00</published><updated>2025-08-10T14:37:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_94.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_94.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[ภาพวาดของผู้ทรงศักดิ์ในหอสมุดศิริราชและเป็นที่มาของชื่อพิพิธภัณฑ์รูปของกรมพระราชวังบวรสถานภิมุข&nbsp;จะเจอได้ที่ตึกอดุยฯ กับหอสมุดของศิริราชช่วงเดือนที่ผ่านมาเป็นช่วงที่เรียนตึกนี้เกือบทุกวันตึกอดุยลเดชวิกรมของศิริราช ซึ่งด้านบนเป็นพิพิธภัณฑ์.เข้ามาใต้ตึกทีไรก็เห็นใครๆยกมือไหว้ ทำความเคารพ&nbsp;รูปวาดพระบิดาในรัชกาลที่ 9แต่ไม่ค่อยมีใครสังเกตรูปวาดของบุคคลท่านนี้กันมองผ่านๆ อาจจะนึกว่าเป็นรูปรัชกาลที่ 1.พื้นที่นี้เป็น รพ. ศิริราช ได้&nbsp;ส่วนหนึ่งก็เพราะท่านนี้หล่ะ.ถ้ารู้จักศิริราชก็คงรู้จักวังหลังซึ่งวังหลังเป็นพระราชวังเดิมของสมเด็จเจ้าฟ้ากรมพระอนุรักษ์เทเวศร์&nbsp;กรมพระราชวังบวรสถานภิมุข&nbsp;ซึ่งทรงเป็นกรมพระราชวังบวรสถานภิมุข(ตำแหน่งวังหลัง)ในรัชกาลที่ 1.ท่านมีศักดิ์เป็นหลานของรัชกาลที่ 1&nbsp;และยังเป็นเสมือนขุนศึกข้างพระวรกายหลังจากนั้นมาไทยก็ไม่มีตำแหน่งวังหลังอีกเลยพื้นที่ของวังหลังจึงไม่ได้มีการเปลี่ยนแปลงมากมายอย่างวังหน้า.ช่วงรัชกาลที่ 5 วังหลังจึงถูกเปลี่ยนเป็นรพ.ศิริราช(ศิริราชมาจากชื่อพระโอรสในรัชกาลที่ 5).ศิริราชมีเรื่องราวมากมาย&nbsp;พิพิธภัณฑ์ก็มีถึง 4 แห่งแต่ก็ยังไม่เคยไปเลยสักที่เดียว&nbsp;ฝุ่นคงจะเยอะ แอบเสียดายนะเนี่ยปล. รูปของกรมพระราชวังบวรสถานภิมุข&nbsp;จะเจอได้ที่ตึกอดุย กับหอสมุดของศิริราชส่วนเรื่องราวของวังหลังมีให้เจอเยอะมาก&nbsp;ร่องรอยกำแพงเก่าแถวศิริราชปิยะซึ่งเป็นแนวยาวไปถึงแถวๆวัดระฆังปล2. ท่านนี้เป็นหลานของรัชกาลที่ 1 (ลูกของพี่สาว)เขียนเมื่อ 10 สิงหาคม 2019FB post: https://www.facebook.com/share/p/1B6Tki5QqC/]]></summary></entry><entry><title type="html">พระคุณของคุณยายขายโตเกียวหน้าโรงเรียน</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_10.html/" rel="alternate" type="text/html" title="พระคุณของคุณยายขายโตเกียวหน้าโรงเรียน"/><published>2025-08-10T14:35:00+00:00</published><updated>2025-08-10T14:35:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_10.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_10.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[พระคุณของคุณยายขายโตเกียวหน้าโรงเรียนเมื่อเกือบ 20 ปีก่อน แสงแดดสีทองยามสาดทั่วท้องฟ้า&nbsp;ใกล้เวลาที่พระอาทิตย์จะลับขอบฟ้าเข้าทุกครั้งเด็กตัวกลมๆ ผมม้าในชุดนักเรียน ป.1 ใหม่เอี่ยมกำลังนั่งบนเก้าอี้พลาสติกเก่าๆตัวหนึ่งพร้อมกับหน้าตาละห้อยรอคอยพ่อแม่มารับกลับบ้านไม่ไกลกันนัก มีผู้หญิงสูงวัยคนหนึ่งยืนม้วนขนมโตเกียวแล้วใส่ลงถุงกระดาษอย่างชำนาญ&nbsp;ที่ทำงานของเธอก็คือร้านรถเข็นคันเล็กๆ&nbsp;มีเก้าอี้นั่ง 1 ตัว แต่เธอได้สละมันให้แก่เด็กหญิงผมม้าไปแล้วแม้จะผ่านไปวันแล้ววันเล่า ภาพแบบนี้ก็ยังเกิดขึ้นเสมอตอนเวลาที่ฉันอยู่ ป.1...ใช่แล้วเด็กหญิงคนนั้นคือฉันเมื่อวัยเด็กยายขายโตเกียวที่ฉันไม่เคยรู้ชื่อเลยคือคนที่มีพระคุณต่อฉัน เหมือนคุณครูคนนึงเลยก็ว่าได้ ถ้าไม่มียายคนนึงก็อาจจะไม่มีฉันในวันนี้วันนี้ฉันกลับไปหน้า รร ประถมอีกครั้งเพื่อจะถามหายายเพราะอยากเอาของไปเยี่ยมยายแกคงดีใจนะ ถ้าเด็กคนนึงที่แกสละเก้าอี้ให้นั่งและช่วยดูแลจนกว่าพ่อแม่จะมารับในวันนั้น กลับมาเยี่ยม ^^แต่ดูเหมือนว่าทุกอย่างจะช้าไป ฉันถามหายายจากแม่ค้าเก่าๆ ทำให้รู้ว่า"ยายดาเสียไปตั้งแต่ 6-7 ปีก่อน"ของเยี่ยมจึงต้องเปลี่ยนเป็นการทำบุญแทน---------ขอบคุณยายเสมอ และจะไม่ลืมพระคุณนั้นเลยคุณยายขายโตเกียวของน้ำทิพย์ T TCr.ภาพจาก internetเขียนเมื่อ 10 สิงหาคม 2018FB post: https://www.facebook.com/share/p/1C8pHfKY8v/]]></summary></entry><entry><title type="html">Namthip x งานวิจัยมะเร็ง: ตอนอะไรที่ดลจิตดลใจให้เดินไปหาปริญญาเอก</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/namthip-x/" rel="alternate" type="text/html" title="Namthip x งานวิจัยมะเร็ง: ตอนอะไรที่ดลจิตดลใจให้เดินไปหาปริญญาเอก"/><published>2025-08-09T12:26:00+00:00</published><updated>2025-08-09T12:26:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/namthip-x--</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/namthip-x/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[...อะไรที่ดลจิตดลใจให้เดินไปหาปริญญาเอก...ภาพด้านในตึกชีวการแพทย์ สถาบันวิจัยจุฬาภรณ์เรื่องราวมันยาวนานพอดู บางคนอาจจะรู้เรื่องราวนี้มาบ้างความจริงมันเริ่มมาจากความสนใจไก่กาเรื่องมะเร็ง ตอนนั้นอยู่ ม.2 เพราะว่ายายเสียด้วยโรคนี้ ตอนนั้นก็โคตรเซ็งเลย แบบเฮ้ย ทำไมหมอให้ยายกลับบ้านหว่ะ หมอต้องรักษาดิ ก็ยังเด็กน้อยอ่ะนะ palliative care อะไรไม่รู้จักทั้งนั้น หลังจากนั้นก็หาข้อมูลด้วยความแค้น 55555 ซื้อหนังสือเอย ไปงานประชุม ดูข่าวพระราชสำนัก(ข่าวเจ้าฟ้าหญิงนี่หล่ะ) ไปๆมาๆจนรู้ว่าชอบมะเร็งทางด้านวิทยาศาสตร์ (มารู้เอาตอน ป.ตรี).บางคนเคยบอกว่าสนใจมะเร็งมันก็ตามเทรน ก็จริงอยู่มะเร็งเป็นเทรน คนเป็นกันเยอะ ไม่ว่าใครก็ต้องมีใครสักคนรอบตัวเป็นมะเร็งกันบ้าง แต่มันไม่ได้สำคัญว่าสิ่งที่เราสนใจจะเป็นเทรนมั้ย เพราะสิ่งที่พิสูจน์กันได้ไม่ใช่คำพูด และเราก็ได้พิสูจน์มันมาบ้างแล้ว. สำหรับเราตอนนี้มะเร็งไม่ใช่สิ่งที่ต้องแค้นเคือง แต่มันคือ passion ที่ทำให้เราพยายามไปต่อในสิ่งที่เราสนใจ คิดดูสิว่าจะรู้สึกดีขนาดไหนถ้าสิ่งเล็กๆที่เราทำมีประโยชน์ต่อผู้ป่วย.จะดีสักแค่ไหน ถ้าอีก 10 ปี 30 ปี หรือ 50 ปีข้างหน้าคนที่ป่วยเป็นมะเร็งแบบที่ยายเป็นจะอยู่ได้นานๆ หรือแก่ชราไปด้วยอายุขัยตัวเองจะดีแค่ไหนถ้าการรักษาใดๆก็ตามไม่ได้ช่วยคนแค่ 1แต่ช่วยได้เป็น 100 เป็น 1000.ที่รู้ว่าชอบมะเร็งแบบวิทยาศาสตร์ ก็ใช้เวลาลองอยู่นานจะชัดจริงๆก็ประมาณ ม.5 ได้รู้จักกับ อ.ชิษณุสรร เพราะค่าย thai science camp (นี่ถ้าค่ายไม่ฟรีกับมีค่าเดินทางให้นะ อดไปแน่ๆ) ขาดสอบของ รร ไปค่าย เกรียนมากนะสมัยนั้น แล้วก็ได้ไปดูแลปที่สถาบันวิจัยจุฬาภรณ์แป๊ปนึง(แค่ไม่เกิน 2 ชม.อ่ะ) โดยมี อ.เกรียงศักดิ์ ดูแลตื่นตาตื่นใจกับการเห็นตู้เย็น -80 มาก ตลกตัวเองจัง 5555+ .- พอตอนประมาณ ปี 2-3 ก็ขอ อ ในมหาลัยไปช่วยงานพวกสมุนไพร (อ.วรพงศ์) เกือบได้ทำแลปข้ามปี แต่เพราะเวลาเรียนช่วงหลังรัดตัวมาก เวลานอนยังหายากเลยต้องหยุดแค่นั้น - ปี 3 ก็กลับไปดูงานที่สถาบันวิจัยจุฬาภรณ์อีกครั้ง เป็นเรื่องเกี่ยวกับโปรตีนเป็นเวลาไม่กี่วันที่ได้ความรู้เยอะมากและเพราะที่นี่ทำให้ได้ connection ไปฝึกต่อทีคณะแพทย์ จุฬา ในปีถัดมา เป็นเรื่องเกี่ยวกับพันธุกรรม ในแลปของ อ.อภิวัฒน์ ....เรียกว่าทัวร์ตามหาฝันมาก 5555 ฝึกพวกนี้ก็ไม่ใช่เนื้อหาหลักสูตร ก็ต้องหาเวลาว่างเอาเอง ช่วงปิดเทอมอันน้อยนิด น้อยจริงๆ เพราะเรียน 3 เทอม ก็ไปสิงหอเพื่อน หอรุ่นพี่เพื่อประหยัดค่าใช้จ่าย นี่ไม่นับพวกงานประชุม &gt;&lt; ทั้งหมดนี่เราเลยรู้ว่าตัวเองชอบงานวิจัยทางโปรตีนกับ genetics แต่แอบเอียงไปทางโปรตีนมากกว่า แต่มันก็ยังกว้างมากสำหรับสิ่งที่จะเรียนต่อ ป.โท ป.เอก.เรื่องจะเรียนต่อ ป.เอก ไม่ใช่เรื่องที่เราวางแผนข้ามวันหรือเดือน แต่มันเป็นการวางแผนข้ามปี ไม่ใช่เรียนเพราะว่าความรู้ ป ตรี มันไม่พอในสังคมปัจจุบันเหมือนที่ใครๆเค้าพูดกัน .คงไม่ใช่เรื่องสนุกที่จะเอาเวลาชีวิตที่ทำงานหาเงินได้ หาเงินเลี้ยงครอบครัวได้ มาเเลกกับใบปริญญาที่ยังตอบตัวเองไม่ได้ว่าเราต้องการอะไรจากใบปริญญานี้ และมันคุ้มมั้ยกับสิ่งที่ต้องแลก ตัวเราเองหาคำตอบในใจและเตรียมตัวไว้ตั้งแต่ ปี 3 .สิ่งที่เตรียมนั้นก็คือเกรดเฉลี่ย เพราะ อ แนะนำไว้ว่าต้องได้เกรดสูงๆ ถ้าได้เกียรตินิยมยิ่งดี ตอนนั้นปั่นเกรดสุดฤทธิ์ (แต่กิจกรรมก็ไม่ทิ้ง 5555+ แบ่งเวลาเอา) จบ ปี 3 เกรดก็อยู่ในระดับที่ต้องการที่เหลือก็แค่อย่าให้ตกก็พอ .เรื่องว่าจะเรียนที่ไหน หัวข้อแบบไหน เรียนกับใครก็เป็นเรื่องที่ชวนปวดหัวไม่น้อย ก็อาศัยปรึกษา อ ที่รู้จัก เรียกว่ารู้จักใครก็ปรึกษาเค้าไปทั่ว เพราะว่า protein กับ genetics กว้างมาก .เราไม่รู้ว่าจริงๆตัวเองสนใจอะไรในนี้ ก็เริ่มตามอ่านงานวิจัย อ ที่สนใจ ตอนนั้นปี 6 รู้ว่าใช้เวลามากกว่าอ่านสอบใบประกอบเภสัช มีบางทีก็ขอไปดูแลปด้วย แฮร่ๆ เพราะอยากรู้ว่าตอนนั้น ที่แลปนั้นทำงานประมาณไหน อ่านงานวิจัยคนเดียวก็งงเอง เลยติดต่อ อ ไปดีกว่าขอบคุณ อ ทุกๆท่านที่ให้โอกาสหนูตามหาตัวเอง &gt;&lt;สุดท้ายแล้วการตัดสินใจก็ต้อปรึกษา อ ที่คิดว่ารู้จักเราดีแล้วเราก็คุยปรึกษาแบบตรงๆได้ ก็กลับไปที่สถาบันวิจัยจุฬาภรณ์.อาจารย์ถามหลายๆคำถาม ราวกับคำถามสอบเข้า การไปหา อ วันนั้นทำให้เราได้คำตอบทุกอย่าง .มีคำถามนึงที่เราจำได้แม่นอ ถามว่า "ทำไมถึงอยากเรียน ป เอก" เราตอบ อ ไปว่าเราไม่ได้อยากเรียน ป เอก แต่เราอยากได้ บลาๆๆ แล้ว อ ก็บอกว่าเราควรเรียนจนจบ ป เอกเพื่อให้ได้สิ่งนั้น (ถ้าตอนสอบเข้าตอบว่าไม่ได้อยากเรียน ป เอก จะสอบได้มั้ยเนี่ย &gt;&lt;) .แต่ก็สอบเข้ามาได้หล่ะ แฮร่ๆ เหมือนผ่านอุปสรรคมากเยอะแยะมากมาย ทั้งความกลัวของตัวเอง(กลัวว่าจะไม่มีตังค์เรียน &gt;&lt; คงไม่ใช่เวลาให้พ่อแม่มาส่งให้เรียนแล้ว ที่จริงความทำงานส่งน้องเรียนด้วยซ้ำ) ปัญหาสุขภาพ(นอน รพ ซะแหลกลาน จนแม่ไม่อยากให้เรียนต่อ แต่ก็เจอ trigger ต้นเหตุแล้ว และรู้สึกสบายใจที่บอกปัญหาสุขภาพนี้ให้ อ ที่ปรึกษารู้ก่อน).คงมาไม่ได้ขนาดนี้ขอบคุณอาจารย์ทุกท่านโดยเฉพาะอาจารย์ ม.วลัยลักษณ์และ CRI ขอบคุณครอบครัว เพื่อนๆ และอาจารย์หมอเจ้าของไข้.สุดท้ายนี้ก็จะเริ่มต้นใหม่ในฐานะนักศึกษาปริญญาเอกดีใจนะที่กลับมาเป็นคนตัวเล็กๆ ได้เรียนรู้อะไรเงียบๆได้พัฒนาตัวเอง เมื่อถึงวันที่มีโอกาสส่งต่อความรู้ให้คนอื่นจะได้ทำให้ดีที่สุด ตอนเรียนๆไปมันคงต้องเจอความยากบ้างก็จะพยายามนะ ถ้ามันหนักหนามากก็จะแอบพักเล็กๆ แล้วมาสู้ต่อแต่คงไม่ว่างขนาดไปทำคอนเสิร์ตเหมือน ป.ตรี 555555ดนตรี กีฬาก็ยังคงเป็นสิ่งที่เอาไว้ relax และดูแลสุขภาพต่อไป^^น้ำทิพย์บ้าบอคนเดิม เพิ่มเติมคือมีการศึกษาช่วยเชียร์ด้วยนะคะ อิอิ#NoCancer next station Ph.D student Siriraj, MU&nbsp;เขียนเมื่อ 7 สิงหาคม 2018&nbsp;]]></summary></entry><entry><title type="html">1st met Nobel Laureate (like a Hollywood Star)</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/1st-met-nobel-laureate-like-a-hollywood-star/" rel="alternate" type="text/html" title="1st met Nobel Laureate (like a Hollywood Star)"/><published>2025-08-09T10:45:00+00:00</published><updated>2025-08-09T10:45:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/1st-met-nobel-laureate-like-a-hollywood-star</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/1st-met-nobel-laureate-like-a-hollywood-star/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Rubbing shoulders with a Nobel laureate once,&nbsp;and I've been hooked ever since!&nbsp;It was with Prof. Ada, the Nobel laureate in Chemistry for her groundbreaking work on the structure and function of ribosomes. 🔬I was fresh out of my Medicinal Chemistry course, and during a conference, I got to listen to her speak. That's when it all clicked! I could clearly visualize how a drug slips into a specific pocket of a protein to disable a bacterial cell. 🦠 It made the connection between what I learned in class and its real-world application crystal clear. Prof. Ada presented it with a beautiful animation, making the complex science so tangible.I was so inspired that I went straight back to my university and bothered my professor to tell him just how mind-blowing it all was. This experience truly brought my education to life. 🤯(P.S. I've listened to Prof. Ada speak many times since, and one thing that never changes is the age of her granddaughter—she's always a little kid! 👧 I sometimes wonder if her granddaughter and I are around the same age, haha.)#NobelPrize #ScienceEducation #MedicinalChemistry #Ribosomes #Inspiration #AcademicLife #RealWorldLearning]]></summary></entry><entry><title type="html">กระทบไหล่เจ้าของรางวัลโนเบลครั้งนึง ติดใจตลอดไปปปป (Prof.Ada Yonath)</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/profada-yonath/" rel="alternate" type="text/html" title="กระทบไหล่เจ้าของรางวัลโนเบลครั้งนึง ติดใจตลอดไปปปป (Prof.Ada Yonath)"/><published>2025-08-09T10:31:00+00:00</published><updated>2025-08-09T10:31:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/--profada-yonath</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/profada-yonath/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[กระทบไหล่เจ้าของรางวัลโนเบลครั้งนึงติดใจตลอดไปปปปProf. Ada เจ้าของรางวัลโนเบลเคมี ปี 2009จากการศึกษาโครงสร้างและหน้าที่ของไรโบโซมตอนนั้นเรียน Medicinal Chemistry เพิ่งจบไป(นักศึกษาเภสัชต้องเรียนโครงการยาด้วยยยย)&nbsp;ปิดเทอมปุ๊บลั้ลลาแลปนู้นนี่ เข้าประชุทวิชาการปั๊บเจอเลยจ้าาาา&nbsp;ไปนั่งฟัง Prof. คือแบบชัดเลยว่ายามันมุดเข้าซอกไหนของโปรตีนไปทำให้เซลล์แบคทีเดียเดี้ยงได้ยังไงคือมันจะมียากลุ่มที่ฆ่าแบคทีเรีย (ยาฆ่าเชื้อ) กลุ่มที่ไปจัดการไรโบโซมของแบคทีเรีย (ไรโบโซมคนกับแบคทีเรียไม่เหมือนกันนะ)นั่นแหละจ้าาาา ที่เรียนมาคือเห็นภาพพพพ&nbsp;คือ Prof. พรีเซ็นเป็นคลิปสวยๆเลย&nbsp;ด้วยความดีด กลับมหาลัยไป เดินไปก่อกวน อ ที่สอน MedChem เรื่องนั้นอีก อิอิว่ามันน่าตื่นตาตื่นใจมากกกกกกps. ฟัง Prof. Ada มาหลายรอบ สิ่งนึงที่ไม่เปลี่ยนคืออายุหลานสาว Prof ที่นังเด็กเสมอ บางทีก็แอบคิดว่าหลาน Prof อาจจะๆไล่เลี่ยกับเรา#NobelPrize #ScienceEducation #MedicinalChemistry #Ribosomes #Inspiration #AcademicLife #RealWorldLearning]]></summary></entry><entry><title type="html">Productive ตอน 2</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/productive-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Productive ตอน 2"/><published>2025-08-09T10:10:00+00:00</published><updated>2025-08-09T10:10:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/productive--2</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/productive-2/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Productive ตอน 2ว่าด้วยเรื่อง productive ตอน 2ความจริงเรื่องนี้มีให้อ่านเยอะมากกกกก เยอะพอๆหรือมากกว่าหนังสือทำยังไงให้เรียนเก่ง ซึ่งอ่านเท่าไหร่ๆ ก็ไม่เก่งกันสักที แฮะๆ.ที่เค้าเขียนหรือพูดไว้ได้เป็นแค่แนวทางเท่านั้นรีวิวฟรุ้งฟริ้งกระดิ่งแมวอันนี้ ก็เพียงโพสรวบรวมแนวทางที่เจอๆมาร่วมกับแชร์ประสบการณ์ที่ตัวเองเอามาปรับใช้.เริ่มจากสิ่งที่คนอื่นเขียนแนะนำลองดูตาม list นี้ครัช&nbsp; &nbsp; podcast super productive ของคุณรวิศ หาญอุตสาหะ บางส่วนอาจจะออกแนวธุรกิจหรือคนวัยทำงานไปหน่อย แต่ นร นศ ก็พอปรับใช้ได้ครัชหนังสือกินกบตัวนั้นซะ ถ้าขี้เกียจอ่านทั้งเล่ม&nbsp; ก็เปิดอ่านสรุปหน้าท้ายๆได้เลย&nbsp; แต่อาจจะพลาดฟิลลิ่งและเหตุผลหลายๆอย่างไปหนังสือ 7 habit ความจริงส่วนสำคัญของเล่มนี้&nbsp; คุณรวิศก็พูดไว้ใน podcast แล้วหล่ะปัญญาวิชาชีวิต managing oneself ไม่ใช่หนังสือที่บอกวิธีให้ productive หรอก แต่เป็นหนังสือที่ชวนให้ถามตัวเอง&nbsp;และชวนให้รู้จักตัวเองเสียมากกว่า.เเละเพราะการรู้จักตัวเองนี่หล่ะที่ทำให้รู้ว่าวันๆนึงเราทำอะไร ไปเพื่ออะไร และเพื่อที่จะได้อะไรสักอย่างมา เราต้องจัดการชีวิตยังไง.ซึ่งความ productive ที่พูดกันฮิตติดปาก สุดท้ายแล้วก็เพื่อเป้าหมายในแต่ละช่วงชีวิตนั่นเอง.ถ้ารู้ว่าต้องทำอะไร เพื่อให้ได้อะไรมานั่นดีแล้วฮ่ะ.แต่ถ้าไม่มั่นใจว่าทำอะไร ไปเพื่ออะไรก็ลองทบทวน ลองถามตัวเองดูสักหน่อย.มันอาจจะเป็นเรื่องที่คนวัย 30 หรือ 40 ขึ้นไปไม่ต้องคิด ต้องถามอะไรมากมายเพราะใช้เวลารู้จักกับตัวเอง และผ่านโลกผ่านประสบการณ์มาเท่าตัวเลขของอายุ.แต่สำหรับวัยแห่งการตัดสินใจวัยหัวเลี้ยวตัวต่อ ก็มีแต่จะพบความลังเลสงสัยอยู่ทุกเมื่อเชื่อวัน เงินมั้ยคือคำตอบเที่ยวหรือเปล่า ทำงานเพื่ออะไรกันแน่.ไม่มีใครตอบได้ฮ่ะ ทั้งหมดนี้คงต้องถามใจตัวเองตอบตัวเอง ตัดสินใจเอง ทั้งที่ครึ่งหนึ่งของใจก็อาจจะลังเลอยู่ดี#โตแล้วนะ #นักวิ่งฟันน้ำนม&nbsp;เขียนเมื่อ&nbsp;8 สิงหาคม 2019&nbsp; &nbsp;]]></summary></entry><entry><title type="html">🚀 Streamlining RStudio Server with Docker Compose!</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/streamlining-rstudio-server-with-docker-compose/" rel="alternate" type="text/html" title="🚀 Streamlining RStudio Server with Docker Compose!"/><published>2025-08-08T02:42:00+00:00</published><updated>2025-08-08T02:42:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/-streamlining-rstudio-server-with-docker-compose</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/streamlining-rstudio-server-with-docker-compose/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;🚀 Streamlining RStudio Server with Docker Compose! 🚀Are you painful with Rstudio “can’t install library”, “use in different computer”, “different R version”, etc.From problem I faced, after solving I share!Remember my previous post about running RStudio Server in Docker?&nbsp; I have used very long command.I've found an even more efficient way! 🤩Instead of wrestling with a lengthy docker run command below every times!sudo docker run \ -v /home/namthip:/home/rstudio/namthip \ -v /home/namthip/R/host-site-library:/usr/local/lib/R/host-site-library \ -e R_LIBS_USER=/home/namthip/R/host-site-library \ -e PASSWORD=\ -p 8787:8787 \ bioconductor/bioconductor_docker:RELEASE_3_15✅ Step 1: Create your `docker-compose.yml file`&nbsp;&nbsp;However, before that easy step, we have to prepare docker-compose.yml file first. Use information below, save, and named it exactly this docker-compose.yml file.&nbsp;version: "3.8"services: rstudio: image: bioconductor/bioconductor_docker:RELEASE_3_15 ports: - "8787:8787" volumes: - /home/namthip:/home/rstudio/namthip - /home/namthip/R/host-site-library:/usr/local/lib/R/host-site-library environment: - R_LIBS_USER=/home/namthip/R/host-site-library - PASSWORD=&lt;MY_PASSWORD&gt;✅ Step 2: Launch RStudio Server:Navigate to the directory where you saved docker-compose.yml.&nbsp;Type this to start the container. sudo docker compose up -dNow, access RStudio Server by opening your browser and going to `localhost:8787`.✅ Step 3: Shutting Down:After finish using it, go to the directory you store docker-compose.yml again. Then stop docker container by typing. sudo docker compose down📛 Don't forget to do this before shutting down your computer!Docker Compose makes managing multi-container Docker applications a breeze, and it's perfect for simplifying your RStudio Server setup. 💻✨▶️ Full info via my website: https://lnkd.in/gmTCD4Vphashtag#Docker hashtag#RStudio hashtag#DataScience hashtag#DockerCompose hashtag#R hashtag]]></summary></entry><entry><title type="html">Namthip x Cancer Research-How exciting this journey is!</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/NamthipxCancerRes_AllEp/" rel="alternate" type="text/html" title="Namthip x Cancer Research-How exciting this journey is!"/><published>2025-08-08T00:00:00+00:00</published><updated>2025-08-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/NamthipxCancerRes_AllEp</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/NamthipxCancerRes_AllEp/"><![CDATA[<p>“Namthip x Cancer Research” is the story of how Namthip came to love cancer research. This story began when Namthip lost her beloved grandmother to colorectal cancer at the age of 14. This profound loss inspired her to find a way to combat the disease.</p> <p>She explored many avenues for fighting this painful illness. The only truly promising path, “Science and Research,” resonated deeply with her. She explored different facets of cancer research and ultimately decided to pursue a Ph.D. in System Pharmacology and Precision Medicine.</p> <p>This is Namthip’s stories:</p> <ul> <li><a href="https://write-2-thrive.blogspot.com/2025/02/Namthip-CancerRes-0.html">Episode 0: Ramblings Before Arriving at the Research Path</a></li> <li><a href="https://write-2-thrive.blogspot.com/2025/02/Namthip-CancerRes-1.html">Episode 1: A Nation Camp Filled with Kind Researchers Paving the Way for a Countryside Kid to the Research Path</a></li> <li><a href="https://write-2-thrive.blogspot.com/2025/02/Namthip-CancerRes-2.html">Episode 2: Impressing High Schoolers, Opening the World of Research at the Chulabhorn Research Institute</a></li> <li><a href="https://write-2-thrive.blogspot.com/2021/09/Namthip-CancerRes-3.html">Episode 3: Exploring the Realm of Research, Why is Cancer Research So Diverse?</a></li> <li><a href="https://write-2-thrive.blogspot.com/2024/09/Namthip-CancerRes-4.html">Episode 4: Getting to Know Cancer at a Higher Level, What is Epigenetics?</a></li> <li><a href="https://write-2-thrive.blogspot.com/2025/02/Namthip-CancerRes-5.html">Episode 5: When I Fell in Love with Science, Without Caring About Cancer Research</a></li> <li><a href="https://write-2-thrive.blogspot.com/2025/02/Namthip-CancerRes-6.html">Episode 6: Ph.D. Journey, Scientific Lineage, and My Exceptional Mentor</a></li> <li><a href="https://write-2-thrive.blogspot.com/2025/06/CancerRes-07.html">Episode 7: If you’re a fan of celebrities/singers, then I’m a fan of scientists</a></li> </ul>]]></content><author><name>Krittiyabhorn (Namthip) Kongtanawanich</name></author><summary type="html"><![CDATA[“Namthip x Cancer Research” is the story of how Namthip came to love cancer research. This story began when Namthip lost her beloved grandmother to colorectal cancer at the age of 14. This profound loss inspired her to find a way to combat the disease.]]></summary></entry></feed>