<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://kuchikinamthip.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kuchikinamthip.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-09-11T09:23:29+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/feed.xml</id><title type="html">The Whispers of Biology</title><subtitle>Cool Website &amp; Blog written by NAMTHIP. </subtitle><entry><title type="html">💊 The Infinity Cancer Drug Factory 🏯✨</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/the-infinity-cancer-drug-factory/" rel="alternate" type="text/html" title="💊 The Infinity Cancer Drug Factory 🏯✨"/><published>2025-09-11T08:02:00+00:00</published><updated>2025-09-11T08:02:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/-the-infinity-cancer-drug-factory-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/the-infinity-cancer-drug-factory/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;💊 The Infinity Cancer Drug Factory 🏯✨&nbsp; Pharmacy students don’t just learn about medicines — we also have to design factory layouts… even though most of us can’t use AutoCAD properly 😂 Designing a pharmaceutical plant layout is never simple. 🏭 For a regular drug factory, you already need a complex flow to separate cleanroom grades and prevent contamination. ⚠️ For chemotherapy drugs (cytotoxic), the complexity increases — you must protect workers and contain hazardous substances. 🧬 For biologics, you add another layer: biosafety. It becomes so complicated that it feels like Infinity Castle from Demon Slayer — you can enter, but finding the way out is impossible 😅. 💡 Back in pharmacy school, we had to design plant layouts too: Some friends got simple factories (like paracetamol) → easy task 😌 My group drew a chemotherapy factory → endless books and regulations 📚 My close friend got a vaccine factory → even harder, with design + legal compliance Our layout followed every rule perfectly. The professor gave only one comment: 👉 “You can enter, but it’s like a maze… no way out.” 🤣 🚪 Later, I did an internship at a real biologics manufacturing site. Once inside, it truly felt like another dimension. Without senior staff guiding me, I probably would’ve been lost crying at the airlock 🤭. 📌 For those interested: there are specialized graduate programs combining Pharmacy + Engineering, focusing on pharmaceutical plant design, GMP, air-handling, and regulatory compliance. It’s not just “design” — mistakes here can have real-world consequences. 👉 Have you ever felt lost in a workplace layout that felt like an Infinity Castle? 😆 #BoundlessDrugFactory #InfinityCastlePharma #PharmaLife #GMP #PharmaEngineering #PharmaceuticalSciences #Biologics #CytotoxicDrugs #DrugFactoryMaze]]></summary></entry><entry><title type="html">💊 โรงงานยามะเร็งไร้ขอบเขต 🏯✨</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post_11.html/" rel="alternate" type="text/html" title="💊 โรงงานยามะเร็งไร้ขอบเขต 🏯✨"/><published>2025-09-11T07:48:00+00:00</published><updated>2025-09-11T07:48:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post_11.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post_11.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;💊 โรงงานยาไร้ขอบเขต&nbsp;🏯✨&nbsp;เภสัชก็ต้องเรียนออกแบบผัง… แต่ใช้ AutoCAD ไม่เป็นเหมือนกัน 555&nbsp;การออกแบบผังโรงงานยาไม่ใช่เรื่องง่ายเลยโรงงานยาปกติก็ต้องวาง flow ให้ซับซ้อนเพื่อจัด โซนความสะอาด (cleanroom grade) ให้ถูกต้องอยู่แล้ว แต่ถ้าเป็น ยาเคมีบำบัด (chemotherapy drugs) ความยากก็เพิ่มขึ้น เพราะต้องคำนึงถึงความปลอดภัยผู้ทำงาน (worker safety) และการป้องกันสารอันตรายไม่ให้เล็ดลอด และถ้ายาเป็น ชีววัตถุ (biologics) อีกที? ต้องคิดเรื่อง ความปลอดภัยทางชีวภาพ (biosafety) เข้าไปอีกชั้น ซับซ้อนจนเหมือนเดินอยู่ใน Infinity Castle — เข้าได้แต่หาทางออกไม่เจอ 😅 💡 ตอนเรียนปีนั้น แอดก็เคยต้องทำผังโรงงานยา เพื่อนบางคนได้โรงงานยาธรรมดา เช่น ยาพารา → ชิล ๆ 😌 แต่กลุ่มแอดดันได้โรงงานผลิต ยาเคมีบำบัด เพื่อนส่ายหัวกับหนังสือกองเต็มโต๊ะ 📚 มีเพื่อนสนิทได้ โรงงานผลิต วัคซีน → เจอทั้งแบบแปลน (design) + กฎหมายข้อบังคับ (regulations) เยอะมาก จำได้ว่าโรงงานที่เพื่อนวาด ถูกทุกกฎ จนอาจารย์คอมเมนต์แค่ว่า “เข้าได้ แต่เหมือนเขาวงกต ออกไม่ได้” 🤣 🚪 พอไปฝึกงานจริงที่โรงงานผลิตชีววัตถุ เข้าไปข้างในที เหมือนหลุดไปในอีกโลก ถ้าไม่มีพี่ ๆ มารับคงยืนร้องไห้อยู่ตรง airlock แน่นอน 555 📌 ถ้าใครสนใจสายนี้ จริง ๆ มีหลักสูตรเฉพาะทางเลย มันไม่ใช่แค่เรียน design แต่ต้องเรียนทั้งเรื่องกฎหมาย, มาตรฐาน GMP, หน่วยอากาศ (air-handling), ความสะอาด ฯลฯ ซึ่งถ้าออกแบบผิดชีวิตจริงอาจมีผลหลายอย่าง]]></summary></entry><entry><title type="html">How to remember commands/code?</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/how-to-remember-commandscode/" rel="alternate" type="text/html" title="How to remember commands/code?"/><published>2025-09-09T13:29:00+00:00</published><updated>2025-09-09T13:29:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/how-to-remember-commandscode</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/how-to-remember-commandscode/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;How to remember commands/code?Easy: just type it 100 times yourself (when you actually need to use it),&nbsp;&nbsp;INSTEAD OF copy-pasting. 😂&nbsp;Old days: read docs → adapt → remember.&nbsp;&nbsp;Now: LLMs prep everything → brain remembers nothing (not even a simple line of code 🤯)==========Build a greater science together with me! Here is my blogs🌸 Thai language: NO CANCER FB page/Blogger (https://lnkd.in/gQa3apBc or https://lnkd.in/gTqDK8MA)🧬 English language: The Whispers of Biology (LinkedIn/Blogger) (https://lnkd.in/gRTnrpRz or https://lnkd.in/gRe_VtUF)#CodeLife #DevLife #ProgrammerHumor #LLM #FutureOfCoding #KeepLearning]]></summary></entry><entry><title type="html">Mentor งานวิจัยของฉันตั้งแต่มัธยม</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/mentor/" rel="alternate" type="text/html" title="Mentor งานวิจัยของฉันตั้งแต่มัธยม"/><published>2025-09-06T14:33:00+00:00</published><updated>2025-09-06T14:33:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/mentor-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/mentor/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Mentor งานวิจัยของฉันตั้งแต่มัธยมโชคดีที่มี อ.เกรียงศักดิ์ เป็น Mentor ตั้งแต่มัธยม&nbsp;.- ม.5 ไปแลป อ.ชิษณุสรร ครั้งแรกไม่กี่ ชม. แต่ติดตาตรึงใจมาก อ.เกรียงศักดิ์บอกว่าไว้ปี 3 ค่อยมาใหม่ นับวันรอเลยยยยย ได้จับกระดาษงานวิจัยจริงๆ อ.ให้กลับบ้านมาอันนึง เก็บไว้ในสมุดจดอย่างดี ซึ่งตอนนั้นอ่านไม่รู้เรื่องเลย- ปี 3 กลับไปอีกครั้ง ถึงจะเป็นเวลาไม่กี่วัน แต่ได้อะไรกลับมาเยอะมาก เริ่มตั้งคำถามกับตัวเองว่าชอบงานวิจัยมะเร็งแบบไหน อ.เกรียงศักดิ์ก็สนับสนุนให้ลองหลายๆอย่าง.อาจารย์เป็นอีกท่านนึงที่ปรึกษาได้อย่างตรงไปตรงมาและ อ ก็ช่วยเหลือ ให้คำปรึกษามาตลอดตั้งแต่นั้น.มาสัมภาษณ์ครั้งนี้ได้มาเจอ อ ด้วย ดีใจมากกกกอ มารับไปส่งถึงห้องสัมภาษณ์เลย ใจชื้นสุดๆ#NamthipPhDstory#NamthipxCancerResearch#Namthipxงานวิจัยมะเร็ง]]></summary></entry><entry><title type="html">สัมภาษณ์เพื่อรายงานตัวใช้ทุน</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post.html/" rel="alternate" type="text/html" title="สัมภาษณ์เพื่อรายงานตัวใช้ทุน"/><published>2025-09-06T10:44:00+00:00</published><updated>2025-09-06T10:44:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;สัมภาษณ์เพื่อรายงานตัวใช้ทุนเรียบร้อยแล้วเย้!ได้สัมภาษณ์โดย ศ.เกียรติคุณ ดร.คุณหญิงมธุรส &nbsp;รุจิรวัฒน์, รศ. ดร.จุฑามาศ &nbsp;สัตยวิวัฒน์, ศ.เกียรติคุณ ดร.ม.ร.ว.ชิษณุสรร สวัสดิวัตน์ และ พี่ๆ นักวิจัยอีกหลายท่านเลย.ตื่นเต้นมากกกก ทราบมาว่า อ.มธุรส เป็นอาจารย์ของพระองค์ท่าน &nbsp;จากที่ตอนแรกเห็นยศท่านเป็นคุณหญิงก็ตื่นเต้นมากแล้ว เข้าใจมาตลอดว่า อ.มธุรส จะเป็นสัมภาษณ์เพียงท่านเดียว.ระหว่างนั่งรอในห้องประชุม อ. JS เปิดประตูเข้ามา ใจชื้นเลยยยย ความประหม่าหายไปเยอะมาก รู้สึกว่า อ. JS เป็นท่านนึงที่เห็นพัฒนาการเรามาตลอดตั้งแต่ ม.ปลาย จนถึงวันนี้ที่จบ ป เอก แล้วกระทั่งบทสรุปความชอบที่นั่งคิด นอนคิดอยู่นานว่าชอบอะไร ก็ได้ข้อสรุปจากสิ่งที่ อ. JS เคยพูด/เขียนไว้นั่นคือ ทั้งวิจัยและงานสอนเหมือนเหรียญ 2 ด้านที่สนับสนุนซึ่งกันและกัน เราชอบทั้ง 2 อย่างเลย.สัมภาษณ์เสร็จ อ. JS ท่านลุกมาคุยด้วยก่อนจะ อาจารย์ผู้ใหญ่จะพูดคุยกันต่อด้วย.แม้ว่าที่ผ่านมาสุขภาพอาจจะเป็นข้อจำกัดแต่ก็ซ่าในแบบที่เป็นตัวเองได้&nbsp;.จะได้ใช้ทุนตำแหน่งอะไร หน่วยงานไหนยังรออาจารย์ท่านติดต่อกลับนะคะ ^^ ลุ้นๆค่ะ.สุดท้ายนี้- ขอบพระคุณ อ.เกรียงศักดิ์ มารับเข้าตึก ไปส่งถึงห้องสัมภาษณ์และ อ ยังมาส่งอีกด้วย- อาจารย์ที่ปรึกษา อ.ศิวนนท์ อ ไลน์มาทั้งวัน &gt;&lt; &nbsp;ถามรอบที่สองล้านห้าว่าส้มฯเสร็จแล้วยัง โอเคมั้ย &gt;&lt;- พี่ๆ ของมูลนิธิจุฬาภรณ์ พี่แหม่ม พี่ยุ้ย พี่เดียร์ พี่ปอ พี่ติ๊ก ขอบคุณพี่เดียร์ที่ช่วยเช็คความสุภาพเรียบร้อยของสไลด์นะคะ เป็นสไลด์ที่เรียบร้อยที่สุดในชีวิตน้องเลยยย- ขอบคุณอาจารย์หมอ ญาติๆ คุณครูอาจารย์ทุกท่าน พี่ๆ เพื่อนๆ ที่ช่วยเชียร์มาตลอดเลยค่ะ.ดร.ภญ.กฤชติยาภรณ์ คงธนะวานิช (น้ำทิพย์)นักศึกษาทุนพระราชทานศาสตราจารย์ ดร.สมเด็จพระเจ้าน้องนางเธอ เจ้าฟ้าจุฬาภรณวลัยลักษณ์ อัครราชกุมารี กรมพระศรีสวางควัฒนวรขัตติยราชนารี ผ่านมูลนิธิจุฬาภรณ์ตั้งแต่ระดับปริญญาตรีถึงปริญญาเอก๒๕ สิงหาคม ๒๕๖๘]]></summary></entry><entry><title type="html">🔥เมื่อ “เสาหลักแห่งดาบพิฆาตอสูร” ต้องสู้กับ “อสูรมะเร็ง”</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post.html/" rel="alternate" type="text/html" title="🔥เมื่อ “เสาหลักแห่งดาบพิฆาตอสูร” ต้องสู้กับ “อสูรมะเร็ง”"/><published>2025-09-06T10:37:00+00:00</published><updated>2025-09-06T10:37:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;🔥เมื่อ “เสาหลักแห่งดาบพิฆาตอสูร” ต้องสู้กับ “อสูรมะเร็ง”&nbsp;กลยุทธ์การรักษาในโลกจริงจะเทียบกับอะไรได้บ้าง?&nbsp;เสาหลัก × กลยุทธ์ฆ่ามะเร็ง&nbsp;&nbsp;1. 🌊 กิยู – วารี → เคมีบำบัด (Chemotherapy)👉🏻โจมตีแบบ “กวาดวงกว้าง” ไหลไปทั่วสนามรบ กำจัดศัตรูได้มาก แต่โดนเพื่อนร่วมทีมบ้าง (ผลข้างเคียง)&nbsp;2. 🔥 เร็นโกคุ – เพลิง → รังสีรักษา (Radiotherapy)👉🏻เผาเป้าหมายเฉพาะจุด ทำลาย DNA ให้แตกหัก เหมาะกับการ “จี้” บริเวณสำคัญ&nbsp;3. 🦋 ชิโนบุ – แมลง → Targeted Therapy / Monoclonal Antibody👉🏻พิษปลายเข็มเล็กแต่คม เล็ง “จุดอ่อนระดับโมเลกุล” เช่น HER2, EGFRตัวอย่าง: Trastuzumab (เช่น HERDARA) จับ HER2 แล้วหยุดสัญญาณการโต&nbsp;4. 🌫️ โทคิโตะ – หมอก → นาโนเทคโนโลยีส่งยา (Nanomedicine/Drug Delivery)👉🏻อนุภาคเล็กแทรกซึมลึก หลอกการป้องกันของศัตรู พายาไปปลดล็อกในเป้า&nbsp;5. 💥🎶 อุซุย – เสียง → ผ่าตัด (Surgery)👉🏻วางจังหวะ-ระเบิดอย่างแม่นยำ “ตัดก้อน” ออกจากสนามรบ คือการเอาศัตรูตัวใหญ่พ้นฉาก&nbsp;6. 🐍 โอบะไน – อสรพิษ → ภูมิคุ้มกันบำบัด Immunotherapy (Checkpoint Inhibitors/ADCC)👉🏻ปลดเบรกภูมิคุ้มกัน ให้ T-cell กลับมามีพิษร้าย ไล่ล่าศัตรูอย่างเจาะจง&nbsp;7. 💗 มิตสึริ – รัก → ฮอร์โมนบำบัด (Endocrine Therapy)👉🏻ปรับฮอร์โมนให้ศัตรู “หมดแรง” อ่อนโยนแต่ยืดหยุดการเติบโตได้ยาวนาน&nbsp;8. 🪨 เกียวเม – หิน → รักษาแบบผสมผสาน Combination/Multimodal Therapy👉🏻พื้นฐานมั่นคง รวมพลังหลายวิธี: ผ่า + เคโม + ฉายแสง + ยามุ่งเป้า = ปราการเหล็ก&nbsp;9. 🌪️ ซาเนมิ – วายุ → เซลล์บำบัด Cellular Therapy (CAR-T / Adoptive T Cell)👉🏻กำลังเสริมบ้าพลัง พุ่งเข้าชนตรงเป้า ฉีกกฎเดิมๆ ของสนามรบเสริมพิเศษ (ยังไม่ใช่เสาหลักแต่โหด):🧬 Antibody–Drug Conjugate (ADC) = ดาบปลายยาพิษพิเศษ (เช่น T-DM1)🎯 Radioligand/PRRT = ลูกศรเรืองรังสีจี้เป้า🌱 Anti-angiogenesis = ตัดเสบียง เลือดไปไม่ถึงก้อน#CancerEducation #Oncology #TargetedTherapy #Immunotherapy #HER2 #Trastuzumab #HERDARA #DemonSlayer #ScienceCommunication #NoCancerThailand]]></summary></entry><entry><title type="html">Who is Dick? on the top of CalTech Library</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/who-is-dick-on-the-top-of-caltech-library/" rel="alternate" type="text/html" title="Who is Dick? on the top of CalTech Library"/><published>2025-08-17T02:45:00+00:00</published><updated>2025-08-17T02:45:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/who-is-dick-on-the-top-of-caltech-library</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/who-is-dick-on-the-top-of-caltech-library/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;เราคิดถึงคุณดิกกกก (อ่านชื่อแล้วคิดดีไม่ได้เลย)We miss youuuu Dickkkk! (Okay… reading that name in English, you just can’t think innocent thoughts 😂) At first glance, I thought “wait…what??” Because in slang, Dick=little Pikachu ⚡️ But then Dr. Bunchar&nbsp; Tanaboonsombat kindly explained with a photo… Ohhh right, it’s the nickname for Richard!&nbsp;So who was the mysterious Richard that got such a bold love confession on top of our university library building? ❤ None other than the extraordinary Richard Feynman ❤ Nobel Prize–winning physicist, and one of the most beloved science teachers of all time. His students loved him so much that even 30 years after his passing, they hung this tribute up high on campus.&nbsp;And honestly, if you’ve ever read or listened to Feynman, you’d get it—he wasn’t just brilliant, he was hilarious. You can check out Dr. Buncha’s podcast (super fun storytelling, even featuring Maxwell recently!). 💡 Now, how does a biologist like me end up lost in Feynman’s world?Well… it started with me struggling to write a “statement of purpose” for my scholarship report.I love research. I don’t hate teaching. I actually enjoy tutoring friends and juniors. But if I had to give up research? I’d probably dry up and die 🌱☠️This impressed me that 'The two sides of the coin benefit each other.'While the importance of research for a teaching professor is clear,&nbsp;my question was the opposite: 'If I love doing research, why do I need to teach?'&nbsp; That’s when I remembered a talk by Prof. Jisnuson Svasti., who once flashed this slide:&nbsp;“Teaching and research: Opposite faces of the same coin?”&nbsp; &nbsp;This is the article:&nbsp;Teaching and research: Opposite faces of the same coin?&nbsp;And it clicked. If you love research, teaching isn’t just an obligation. It’s a way of crystallizing ideas, throwing them like little research boomerangs 🪃 at students, and then watching those ideas grow bigger than you imagined. So, here I am. Writing scholarship reports ✍️, reading Feynman’s stories, and following Dr. Buncha’s shows like a fangirl. And somewhere along the way, I realized: Maybe I don’t have to choose between teaching and research. Maybe both sides of the coin can make life… balance. 😉 #RichardFeynman #Science #Research #Teaching #CareerPath #Inspiration #AcademicLife #DrBanchaRead more: The Whispers of Biology’s content table]]></summary></entry><entry><title type="html">เราคิดถึงคุณดิ๊กกกก (อ่านชื่อแล้วคิดดีไม่ได้เลย)</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post_16.html/" rel="alternate" type="text/html" title="เราคิดถึงคุณดิ๊กกกก (อ่านชื่อแล้วคิดดีไม่ได้เลย)"/><published>2025-08-17T01:39:00+00:00</published><updated>2025-08-17T01:39:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post_16.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post_16.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;เราคิดถึงคุณดิกกกก (อ่านชื่อแล้วคิดดีไม่ได้เลย)แวบแรกก็คือคิดดีไม่ได้Dick เป็นสแลงค์ = เจ้าปิกัสจู นั่นเองแต่คนที่ส่งภาพนี้มาให้คือ ดร.บัญชา ธนบุญสมบัติแล้ว อ บัญชา ก็อธิบายต่อไปด้วยภาพด้านล่างเลยถึงบางอ้อว่า อ๋ออออ ชื่อเล่นของ Richard!ก็ถึงว่าใครจะไปบอกรักปิกัสจูอยู่บนยอดตึกห้องสมุดของมหาลัยขนาดนี้ 😆บอกรักกันขนาดนี้ ต้องไม่ธรรมดาแน่ๆ❤คนไม่ธรรมดาที่ถูกบอกรักบนยอดตึกหอสมุด ❤คนไม่ธรรมดาคนนั้นคอ Richard ที่ชื่อดังก้องโลกวิทยาศาสตร์Richard Feynman นักฟิสิกส์เจ้าของรางวัลโนเบลFeynman คงเป็นคนที่ลูกศิษย์รักมากๆ&nbsp;ภาพนี้ลูกศิษย์เค้าไปแขวนไว้บนหอสมุดหลังจากที่เค้าจากไปแล้วถึง 30 ปีเรื่องราวของ Feynman มีเล่าไว้ใน podcast โดย อ บัญชา ฟังเพลินสนุกมากเป็นนักวิทยาศาสตร์อารมณ์ดีเลยทีเดียวตามฟังไว้ได้ที่ Link นี้เลยเรื่องราวของ Feynman ดังหลุดโลกฟิสิกส์มาถึงนักชีววิทยาอย่างเราได้อย่างไร🧬เรื่องมันเริ่มมาจากต้องเขียนจดหมายรายงานตัวใช้ทุนกับคิดไว้ลางๆ สักหน่อยว่าหากถูกถามว่าอยากทำงานแนวไหน คงต้องมีคำตอบหลังจากที่คิดหนักมากแต่คิดไม่ออก วิจัยก็ชอบมากๆ งานสอนก็ดูไม่แย่ เพื่อนๆ น้องๆ ชอบให้ติวหนังสือ อาจารย์คณบดีตอน ป ตรี ก็ยังจำได้เลยว่าติวหนังสือให้เพื่อนบ่อยๆ ตอนมาเรียน ป เอก ก็ชอบแกล้ง/สอน น้องๆฝึกงานแต่ถ้าขาดวิจัย คงถึงกับเฉาตาย&nbsp;ตกลงเอาไงดีแงงงงงนึกขึ้นได้ถึงสไลด์หน้าหนึ่งที่อาจารย์ชิษณุสรร สวัสดิวัตน์เคยหยิบขึ้นมาพูดช่วงทีมีข่าวเรื่องคนซื้อขายงานวิชาการเพื่อตีพิมพ์กันเยอะๆเสวนาจริยธรรมการวิจัยกับปัญหาการซื้อขายผลงาน&nbsp;ตอนที่ 1 : Research &amp; Publication and Ethical Issuesส่วนหนึ่งที่อาจารย์พูดในวันนั้นก็คือสไลด์ด้านล่างนี้“ทั้ง 2 ด้านของเหรียญต่างให้ประโยชน์แก่กันและกัน”เรื่องนี้น่าสนใจมาก ถึงกับต้องตามไปอ่านบทความเมื่อปี 2006 ที่อาจารย์ชิษณุสรรเขียนไว้&nbsp;บทความชื่อ&nbsp;Teaching and research: Opposite faces of the same coin?ท่ามกลางความสำคัญว่าทำไม&nbsp;“อาจารย์ที่น่าจะสอนเป็นหลัก ก็จำเป็นต้องทำวิจัย”คำถามของเราคือตรงกันข้าม“แล้วถ้าเราชอบทำวิจัยหล่ะ เราต้องสอนเพื่ออะไร”แต่ก็มีคำตอบกลายๆ ไว้ในบทความแล้วดูเหมือนการทำวิจัยอาจจะไม่ใช่แค่การพุ่งไปข้างหน้าแต่ได้ย้อนกลับมาตกผลึกหลายๆอย่างและน่าจะดีไปกว่านั้นถ้าได้คายตะขาบความวิจัยแบบดีดๆให้ใครสักคนต่อ&nbsp;แล้วค่อยๆเฝ้ามองเค้าเติบโตในวงการวิชาการนั่นเลยเป็นข้อสรุปของการเขียนจุดหมายรายงานตัใช้ทุนพร้อมๆกับเป็นจุดเริ่มต้นของการอ่านเรื่องราวของ Feynman และติดต่อ อ.ดร.บัญชา ธนบุญสมบัติเพราะอ่านประวัตินักฟิสิกส์จากหนังสือของอาจารย์มาหลายเล่มเลยล่าสุดอาจารย์ก็มี&nbsp;รายการ Eureka ท่องโลกวิทยาการณ์&nbsp;เล่าสนุกฟังเพลินมากเลย ล่าสุดมีตอน Maxwell ด้วย คุ้นๆชื่อหล่ะสิ ตามไปฟังกันได้เลย]]></summary></entry><entry><title type="html">ถ้าเธอติ่ง GOT7 ฉันก็คงติ่งนักวิทยาศาสตร์</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/got7/" rel="alternate" type="text/html" title="ถ้าเธอติ่ง GOT7 ฉันก็คงติ่งนักวิทยาศาสตร์"/><published>2025-08-17T00:29:00+00:00</published><updated>2025-08-17T00:29:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/-got7-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/got7/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[ถ้าเธอติ่ง GOT7 ฉันก็คงติ่งนักวิทยาศาสตร์.รูปนี้เป็นงานประชุมเมื่อปลายมีนาที่ผ่านซึ่งฉันอยู่ในรูป? เปล่าเลยยยย เข้าแบบออนไลน์แงงงงแต่เป็นงานที่ฟินมาก เหมือนนักวิทยาศาสตร์รุ่นเก๋ามารวมตัวกันเหมือนไปฟังคุณปู่ คุณตาเล่าเรื่อง ดีดไม่ต้องหลับต้องนอนกันไปเลย.ในความกรี๊ดกร๊าดในผลงานว่า “เค้าค้นพบอะไร”สิ่งที่น่าทึ่งกว่าคือ “คิดมาได้ไง”.ถ้าถามว่าอยากได้อะไรที่สุดในการเรียน ป เอกคำตอบอย่างเดียวเลย “เป็น Philosopehr”หรือง่ายๆก็คือ “Thinker”แต่ดูเหมือนว่ามันจะไม่ได้มาง่ายๆแฮะ.วิธีคิดทางวิทยาศาตร์เป็นสิ่งที่สำคัญมากที่สุดอย่างนึงเราเองพร่ำถามคำถามนี้มาตลอดตั้งแต่เริ่มรู้จักวิทยาศาสตร์เริ่มตั้งแต่ตอนมีข่าวนักวิจัยหญิงจากญี่ปุ่นคนนึงตอนนั้นดังมากใช้ชุดเมดเป็นชุดแลปเก๋ๆแต่สุดท้ายก็มีข่าวออกมาว่างานนั้นลวงโลกPI ฆ่าตัวตาย แถมด้วยนักวิจัยคนนั้นผันตัวเข้าวงการ AV.ตอนเรียน ป เอก อาจารย์ที่ปรึกษาเคยตีพิมพ์ Nature Letterก็สงสัยมาตลอดว่า อาจารย์ทำยังไงถึงคิดได้อย่างนี้ตอนนั้นพอมีช่วงว่าง ถึงขั้นปริ้นเปเปอร์ของ อ ทั้งหมดมาอ่านเป็นรีมเลย แต่สุดท้ายก็ยังหาคำตอบไม่ได้อยู่ดี.วิธีคิดทางวิทยาศาสตร์มันซับซ้อนและแตกต่างจากกระบวนอย่างชัดเจนของตัวมันอยู่มากทั้งที่เราวางแผนการทดลองอย่างเป็นเหตุเป็นผลมีลำดับขั้นที่ชัดเจนราวกับช่วงที่มีแสงส่องทางอย่าง DAY SCIENCEแต่ลำดับความคิดนั้นกว่าจะตกผลึกได้กลับเต็มไปด้วยความสับสน ลังเล หมุนวนอยู่ในหัวตลอดทั้งคืนหรือ NIGHT SCIENCE.Night Science ถูกพูดถึงครั้งแรกโดย François Jacob (Noble 1965)และถูกขุดขึ้นมาอีกครั้งโดย Itai Yanai และเพื่อนเค้ามี podcast ที่เชิญนักวิจัยดังๆมาคุยเรื่องนี้ด้วยนะแต่เรื่องการคิดมันซับซ้อนเกินกว่าจะเรียกว่า How to.สิ่งหนึ่งที่พัฒนากระบวนการคิดได้มากก็คือการแก้ปัญหาจริงๆ นั่นก็คือทำวิจัยนั่นแหละและที่สำคัญคือทิศทางการวิจัยซึ่งเรื่องนี้ scientific lineage สำคัญมาก(เคยเขียนไว้ในบทความก่อนๆ).การจะคิดได้ดูเหมือนจะซับซ้อนการได้กระทบไหล่ ฟังผลงาน มีโอกาสถามคำถามคือสิ่งที่กระตุกต่อมคิดได้ชั้นเลิศเอาทุกอย่างกลับมายำรวมกัน (แบบมีหลักการ)แล้วใช้จริงกับงานวิจัยตรงหน้า.การได้ฟังเรื่องเล่า รู้จักการค้นพบ ได้เล่ามันออกจากความที่ว่าเราอินจริงๆเหมือนที่อาจารย์ปรึกษาชอบทำ 5555มันคือการสร้างแรงบันดาลใจอย่างนึง.มีคำกล่าวว่า ครูที่ดีสอนครูที่ดีขึ้น ยกตัวอย่างสุดยอดครู สร้างแรงบันดาลใจ.คงจะดีกว่าเมากันในวงการวิทย์คือเล่าให้คนนอกวงการฟังแล้วเค้าฟินไปด้วยถ้าได้ไปฟังเจ้าของรางวัลโนเบลตัวเป็นๆคงจะฟินมาก คงจะเตรียมตัวโดยขุดอ่านงานของเค้าจนตาเปียกตาแฉะรวมไปถึงบริบทการค้นพบ สิ่งที่ขาดสิ่งที่การค้นพบนี้าเติมเต็ม.และนี่คือที่มาของการสมัครงานประชุมลินเดาเยอรมันจะเรียกหามั้ยไม่รู้รู้แต่หัดภาษาเยอรมันมาสักพักละ 5555ภาพจาก Cancer Genetics: History and Consequencesจัดโดย Cold Spring Harbor Laboratory.ตอนอื่นๆ ของการบุกดงวิจัยที่เคยเขียนไว้-&nbsp;ตอนที่ 0:&nbsp;&nbsp;สะเปะสะปะกว่าจะมาถึงเส้นทางวิจัย&nbsp;-&nbsp;ตอนที่ 1:&nbsp;ค่ายไม่เล็กที่มีแต่ผู้ใหญ่ใจดีปูทางเด็กบ้านนอกสู่เส้นทางวิจัย-&nbsp;ตอนที่ 2: ตรึงใจเด็ก ม.ปลาย เปิดโลกวิจัยที่สถาบันวิจัยจุฬาภรณ์-&nbsp;ตอนที่ 3: ตะลุยดงวิจัย ทำไมวิจัยมีมะเร็งมีหลายแบบจัง-&nbsp;ตอนที่ 4: รู้จักมะเร็งแบบเหนือชั้น เหนือพันธุกรรมคืออะไร&nbsp;-&nbsp;ตอนที่ 5: เมื่อฉันรักวิทยาศาสตร์ อย่างที่ไม่สนมะรงมะเร็งอะไรทั้งนั้น- ตอนที่ 6: ปริญญาเอก วิชาหนังชีวิต Scientific Lineage และผู้ช่วยชีวิตอย่าง Mentor&nbsp;- ตอนที่ 7: ถ้าเธอติ่ง GOT7 ฉันก็ติ่งนักวิทยาศาสตร์#NamthipPhDstory&nbsp;#NamthipCancerResearchJourney#NoCancer&nbsp;#NoCancerTH&nbsp;&nbsp;]]></summary></entry><entry><title type="html">From Cell line to Command Line &amp;amp; The most Headachest person 🤣</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/from-cell-line-to-command-line-the-most-headachest-person/" rel="alternate" type="text/html" title="From Cell line to Command Line &amp;amp; The most Headachest person 🤣"/><published>2025-08-16T14:56:00+00:00</published><updated>2025-08-16T14:56:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/from-cell-line-to-command-line--the-most-headachest-person-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/from-cell-line-to-command-line-the-most-headachest-person/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[From Cell Line🧫 to Command Line💻&nbsp;&amp; The Most Headachest person🤫Me as…🧫 Wet lab=Headache 💻 Dry lab=more Headache🧫🧬💻 Hybrid Wet-Dry = The most Headache 🤯 Anyone else feel like a human ping-pong ball between the wet lab and dry lab? 😅 I made the leap from bench work to bioinformatics hoping to be the ultimate translator... turns out, sometimes I'm just fluent in headache (on both sides! 😂).Seriously though, open and early communication between our wet lab wizards and dry lab dynamos is KEY! Instead of waiting for the data to land, let's chat before experiments, during analysis, and really understand each other's world. It's a two-way street, folks!Bridging this gap isn't just about fewer headaches for us hybrids; it's about getting the absolute BEST out of our amazing skills and resources on both sides. Let's talk more, collaborate better, and make some awesome discoveries together! 🚀For everyone who transform from wet to dry like me, I would recommend a book from 🎯 Ming "Tommy" Tang “From Cell Line to Command Line” (https://lnkd.in/gE93XdQ5)=============As a Computational Biologist, I am just one step beyond you, also still a newbie! Keep in touch!🌸 Thai language: NO CANCER FB page/Blogger (https://lnkd.in/gQa3apBc or https://lnkd.in/gTqDK8MA)🧬 English language: The Whispers of Biology (LinkedIn/Blogger)&nbsp;(https://lnkd.in/gRTnrpRz or https://lnkd.in/gRe_VtUF)#Science #Research #Biotech&nbsp;#LifeSciences #STEM #Bioinformatics #ComputationalBiology]]></summary></entry></feed>