<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://kuchikinamthip.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kuchikinamthip.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-10-27T12:49:42+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/feed.xml</id><title type="html">The Whispers of Biology</title><subtitle>Cool Website &amp; Blog written by NAMTHIP. </subtitle><entry><title type="html">มหาวาตภัยแหลมตะลุมพุก - ฝันร้ายที่ไม่เคยเลือนหาย</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_25.html/" rel="alternate" type="text/html" title="มหาวาตภัยแหลมตะลุมพุก - ฝันร้ายที่ไม่เคยเลือนหาย"/><published>2025-10-25T18:51:00+00:00</published><updated>2025-10-25T18:51:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_25.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_25.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;25 ตุลา ครบรอบวาตภัยแหลมตะลุมพุกไม่ได้เป็นเหตุการณ์ที่ชวนให้ระลึกถึงเท่าไหร่ถ้ามันไม่ได้เป็นความสูญเสียที่เหมือนกากบาทในใจ.มันเป็นวันที่ไม่เคยเลือนหายไปจากใจก๋งเลยแม้ว่าเรื่องราวจะผ่านไปหลาย 10 ปี&nbsp;กับอายุของเจ้าตัวที่ร่วม 80 ปี.วันนั้นในอดีตก๋งในวัยสิบกว่ากับครอบครัวคนจีนอพยพมีธุรกิจขนาดเล็กที่สร้างมาด้วยน้ำพักน้ำแรงโดยมีอาเหล่ากงเป็นเสาหลักเพียงคนเดียว.พายุในชั่วข้ามคืน...พัดเอาทุกอย่างไป...รวมทั้งชีวิตของอาเหลากงด้วย.มันคือความสูญเสียครั้งยิ่งใหญ่ในชีวิตของผู้ชายนักสู้คนหนึ่ง.ก๋งเริ่มต้นนับ 1 ด้วยตัวเองอีกครั้งกับงานหนักก็เอา เบาก็สู้งานรับจ้างนานาชนิดผ่านมือมานับไม่ถ้วนซากรถจักรยานยนต์เก่าๆในบ้านที่เคยถูกใช้เป็นรถเครื่องรับจ้างรวมถึงรถยนต์เก่าๆใช้งานไม่ได้คันนึงคือเครื่องหมายของการสู้ชีวิตที่ก๋งกับอาม่าร่วมกันสร้าง.ในวันที่รุ่นหลานอย่างเราเกิดมาทุกอย่างเหมือนเป็นเพียงแค่ตำนานเล่าขานที่ซ่อนเสียงความภาคภูมิใจในความพยายามแต่ก็เจือเสียงของความเศร้าที่ทั้งรุ่นลูกและรุ่นหลานก็สัมผัสได้.เรื่องเล่าในอดีตมักจะจบลงแบบขาดตอนเมื่อพูดถึงวาตภัยเเห่งความสูญเสียครั้งนั้นเสมอเหตุการณ์ในหมู่บ้านเล็กๆ นี่&nbsp;#ตะลุมพุก #นครศรีธรรมราชเขียนเมื่อ 26 ตุลาคม 2562]]></summary></entry><entry><title type="html">💻 I started coding just because my finger pained</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/i-started-coding-just-because-my-finger-pained/" rel="alternate" type="text/html" title="💻 I started coding just because my finger pained"/><published>2025-10-19T00:43:00+00:00</published><updated>2025-10-19T00:43:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/-i-started-coding-just-because-my-finger-pained</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/i-started-coding-just-because-my-finger-pained/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;I had to analyze data from 96- or 384-well plates — each exported as a CSV file with thousands of rows. Sounds familiar? Yes! 96 or 384 wells — the well plates from the wet lab. My data came from 2D cell culture imaging, where I had to analyze single-cell information.I opened each file, searched for specific values, and repeated the same thing again and again.What I faced were:- Finger pain 😂- Human weakness → human error after half a day of doing this- Forgetting to save → all work gone- Changing cut-offs → meant redoing everything from the start (and you know how often supervisors change them!)I realized all of this was just repetition. I knew every step — I just had to do it again for every well (or many plates).So I told my supervisor I wanted to use coding/programming to automate it. His answer? No. He wanted me to do it manually — “by eyes” — to get results faster.But I believed I could do more. So I decided to learn coding (R) secretly. I didn’t tell him — I just kept maintaining all the usual lab work, while learning programming on my own.It wasn’t easy. It took months of effort, but I had a goal: to make my research more efficient and reproducible.After some fast and furious learning, I wrote my own code, fixed bugs, and validated that it worked the same as manual analysis. The result? No human error, finished in a minute, and I could change the cut-off anytime by typing a new number. Beautiful!I finally applied it to other experiments too. My supervisor was impressed — finally! 😆A hidden benefit of programming is that it does what you already do — just faster and more accurately. If you’re curious how coding can help you, start by asking: 💡 “Which task repeats until my fingers hurt?”If you can answer that, you already have your first step into coding.🧬 Here’s my project about this: Phenomics – High-Throughput Imaging (https://lnkd.in/gX5nKNRp)=============Build a greater science together with me! Here is my blogs🌸 Thai language: NO CANCER FB page/Blogger (https://lnkd.in/gQa3apBc)🧬 English language: The Whispers of Biology (LinkedIn/Blogger) (https://lnkd.in/gRTnrpRz)#ScienceCommunication #Bioinformatics #ComputationalBiology #Rprogramming #LabAutomation #WomenInSTEM #NoCancerThailand #TheWhispersOfBiology]]></summary></entry><entry><title type="html">ที่ใดมีชีวิต ที่นั่นมีความหวัง</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_5.html/" rel="alternate" type="text/html" title="ที่ใดมีชีวิต ที่นั่นมีความหวัง"/><published>2025-10-19T00:16:00+00:00</published><updated>2025-10-19T00:16:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_5.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_5.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;"อมตะ ฆ่าไม่ตาย เป็นคำที่สอดคล้องกับชีวิตอย่างไม่น่าประหลาดใจนัก ในวงการวิทยาศาสตร์พลานาเรียซึ่งเป็นหนอนตัวแบนชนิดหนึ่ง ขึ้นชื่อเรื่องความเป็นอมตะ ยิ่งหั่นพลานาเรียเป็นชิ้นจำนวนมากเท่าไหร่ ก็คือการให้กำเนิดพลานาเรียตัวใหม่มากขึ้นเท่านั้น .เรื่องแบบนี้ช่างกลับกันกับคนเราอย่างสิ้นเชิงเพราะยิ่งเจอเรื่องที่ทำให้เจ็บช้ำเท่าไหร่ ก็จะยิ่งทำให้กำลังใจทดถอย เมื่อไม่มีกำลังใจเสียแล้ว คนเราก็คงสู้ต่อไปไม่ได้ .ในโลกที่แสนวุ่นวายและเร่งรีบ ปัญหาที่ยังปราณีอยู่บ้าง ก็ยังค่อย ๆ ทยอยกันเข้ามา แต่บางปัญหาก็ไม่ได้สนใจใยดีต่อสภาพจิตใจเราเท่าใดนัก ความเจ็บไข้ได้ป่วยก็เป็นอีกปัญหาหนึ่ง ที่พร้อมจะทำให้ทุกอย่างที่คาดหวังพังราบเป็นหน้ากลอง มันเป็นความโชคร้ายที่ไม่มีใครอยากให้เกิด ยิ่งโรคที่ต่อให้จะรักษาสุขภาพดีพร้อมขนาดไหนก็มิวายจะเกิดขึ้น เกินกว่าที่จะคาดเดา ความเจ็บป่วยนั้นจึงราวกับคำสาป .เส้นทางของการรักษาที่ยาวไกล มีเพียงหมอและคนไข้เท่านั้นที่เดินด้วยกันไปตลอดทาง เทียนที่เปร่งแสงสีเหลืองนวลสุกใส ด้วยความมุ่งมั่นในการรักษาและจรรยาญาบรรณแห่งวิชาชีพถูกถืออย่างมั่นคงในมือของหมอเจ้าของไข้ นั่นเป็นเพียงแสงเดียวในอุโมงค์ที่มืดสนิท ไม่มีแม้แสงและเสียงอื่นใดจะเล็ดลอดออกมาได้ ความหนาวเย็นที่ซาบลึกลงถึงกระดูก ความหดหู่นั้นยากเกินกว่าที่จะเล่าขาดต่อให้ใครต่อใครฟัง .คนไข้ได้แต่กัดฟันเพื่อข่มความกลัวไว้ เฝ้ามองแสงเทียนนั้นและค่อย ๆ คืบคลานตามแสงเทียนแห่งความหวังไปอย่างเนิบช้า โดยที่ไม่รู้เลยว่าระหว่างทางจะพบอุปสรรคใด และกระนั้นเองก็อย่าได้แม้แต่เอ่ยถามว่าการเดินทางครั้งนั้นจะไปถึงจุดหมายหรือจบลงเช่นใด.แต่หากคนไข้ผู้นั้นได้เหลียวมองข้างกาย ก็จะพบเพื่อร่วมโรคที่บ้างก็ใจหดหู่ บ้างก็ยิ้มแย้ม บ้างก็เล่าขานว่ารู้จักคนที่เดินตามแสงแห่งเทียนนี้ไปจนสุดอุโมงค์ของการรักษาด้วยความแกล้วกล้า .คนไข้ที่เดินตามเเสงเทียนเริ่มบทสนทนาที่ปลุกไฟของความหวังที่ริบรี่ ของกันและกันขึ้น โดยไม่จำเป็นต้องเกริ่นนำถึงความเจ็บปวดทรมานจากเส้นทางของโรคภัย ต่างคนจากต่างพื้นเพ ต่างชนิดโรค และต่างความรุนแรง ไม่เกิดประโยชน์อะไรขึ้นเลยสำหรับการแข่งขันว่าผู้ใดป่วยได้หนักหนาที่สุด การเปรียบเทียบมีเพียงคนไข้คนนั้นกำลังสู้หรือได้จากโลกนี้ไปแล้วเท่านั้น .ในวันที่ท้อจนแทบไม่เหลือความหวังใดใด วันที่ถูกหลายต่อหลายคนตีตราเพียงเพราะความเจ็บป่วยที่ราวกับถูกสาป ต้องเจอคำถามที่บ่งบอกถึงความกังขาระหว่างความสามารถในการทำงานกับสุขภาพที่ดูจะแย่ลง แม้จะเก่งกาจสักเพียงใด หากสุขภาพไม่ดีแล้วไซร้ ก็คงมิอาจเดินตามความมุ่งมาดปรารถนาที่มีต่อไปได้ .คืนและวันที่ผ่านไปอย่างเชื่องช้า สิ่งที่ทำได้มีเพียงอดทนรอและเดินตามแสงเทียนของหมอเจ้าของไข้ ท่ามกลางเสียงให้กำลังใจจากคนจำนวนน้อยนิด แต่กลับดังกังวาลในหัวใจยิ่งนัก ไม่ว่าอะไรจะเกิดขึ้น ช่วงเวลาที่โหดร้ายนี้จะต้องผ่านไปในท้ายที่สุด.แท้จริงแล้วมนุษย์เราก็ยังคงมีสัญชาตญาณเหมือนสัตว์ตัวเล็ก ๆ อย่างพลานาเรีย ด้วยสัญชาตญาณที่สืบทอดมาถึงมนุษย์และฝังรากลึกในระดับพันธุกรรมก็คือ "สัญชาตญาณของการฮึดสู้"ไม่ว่าการต่อสู้จะยังผลให้ชีวิตที่เหลือรอดมานั้นเป็นแบบใดก็ตาม .อย่างไรเสีย ชีวิตที่ยืนยาวเป็นนิจนิรันดร์ก็ไม่อาจเป็นชีวิตที่ชวนให้ปรารถนาได้ด้วยเวลาซึ่งเป็นสิ่งล้ำค่านั้น ไม่ได้มีความหมายต่อชีวิตที่เป็นนิรันดร์อีกต่อไป.เพราะเหตุนี้ความหมายของชีวิตไม่ได้ขึ้นอยู่กับสิ่งใดเลย เว้นเสียแต่ความคาดหวังของเจ้าของชีวิตเท่านั้น ."ชีวิตจะมีความหวังได้หรือไม่นั้นก็ย่อมขึ้นอยู่กับความคาดหวังในใจของเจ้าของชีวิต""================= ดัดแปลงบางส่วนจากที่เนื้อความที่ส่งประกวดวรรณกรรม “วรรณศิลป์อุชเชนีปี 2562” เป็นงานเขียนที่เก็บข้อมูลนานที่สุด แต่เขียนด้วยเวลาสั้นที่สุด ข้อมูลที่เป็นโครงหลักไม่ได้เกิดจากการอ่านเหมือนงานอื่นๆ แต่เกิดจากการผ่านช่วงเวลาที่ไม่รู้ชีวิตจะเป็นอย่างไรต่อ ถ้าชีวิตไม่เหลือความหวังอะไรอีกต่อไป งานชิ้นนี้ก็จะไม่ถูกเขียนขึ้น .แค่ผ่านช่วงเวลานั้นมาได้ ได้เขียนงานนี้(แม้จะไม่ได้รางวัลการประกวดก็เถอะ 55)แบบดีใจกับสิ่งที่ตัวเองได้อดทนผ่านมาและได้แต่ขอบคุณหลายๆคนที่ยังอยู่ข้างๆ ในวันที่ไม่เหลืออะไรให้เสีย โดยเฉพาะครอบครัว หมอ อาจารย์ที่ปรึกษาและผู้มีพระคุณที่แทบจะเรียกว่าให้ชีวิตก็ว่าได้.Ref แรงบันดาลใจในการเขียน:1. เรื่องราวของพลานาเรีย ได้ไอเดีจาก อ.นำชัย แล้วก็เจอบทความนี้ Prospectively Isolated Tetraspanin+ Neoblasts Are Adult Pluripotent Stem Cells Underlying Planaria Regeneration2. A Brief History of Stephen Hawking เขียนโดย ดร.บัญชา ธนบุญสมบัติ3. ช่วงชีวิตที่ป่วยด้วยหอบหืดขั้นรุนแรง จนชีวิตเละเทะ ดรอปเรียนไปนอนงับลมกว่าครึ่งปี.Credit ภาพ: เป็น 2 สถานที่ที่เหมือนเป็นสัญลักษณ์ของความหวัง มารวมในภาพเดียว ภาพนึงคือมูลนิธิจุฬาภรณ์ และอีกภาพคือศิริราช#คนไข้บ้าพลัง #NamthipPhDstoryเขียนเมื่อ 19 ตุลาคม 2019]]></summary></entry><entry><title type="html">หมอทางเดินอาหาร ที่ซดแบคทีเรียจนได้รางวัลโนเบล</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post.html/" rel="alternate" type="text/html" title="หมอทางเดินอาหาร ที่ซดแบคทีเรียจนได้รางวัลโนเบล"/><published>2025-10-19T00:12:00+00:00</published><updated>2025-10-19T00:12:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/no-cancer-th-blog-post.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;คนนี้อ่ะเป็นหมอทางเดินอาหาร ที่ซดแบคทีเรียจนได้รางวัลโนเบลศาสตราจารย์ แบร์รี เจ. มาร์แชล (Barry J. Marshall) คือคนพบ H. Pyroli แบคทีเรียที่ทำให้เกิดโรคกระเพาะอาหาร โดยการพิสูจน์คือกินเองจ้าาา สุดดดดด กินเสร็จปวดท้องรุนแรงเลย กินเองรักษาเองเสร็จสรรพการค้นพบนี้มันเปลี่ยนโลก นี่คือที่มาของ triple therapy ที่รักษากระเพาะอาหาร คือยาฆ่าเชื้อ + พวกลดกรดแต่ก่อนมีแต่ลดกรด ก็รักษากันไม่หายไม่จบไม่สิ้น พอมาเจอว่าเพราะเชื้อแบคทีเรียเป็นต้นเหตุได้ด้วยก็ฟาดทีเดียว สาดยาฆ่าเชื้อให้สิ้นซากหายกันไปเลยยยยจ้าาาขอบคุณภาพจาก Nobel Prize #โรคกระเพาะ#เชื้อเอชไพโลไร#หมอกินเชื้อพิสูจน์เอง#โนเบลไพรซ์#TripleTherapy#ยาฆ่าเชื้อบวกยาลดกรด#NoCancerThailand]]></summary></entry><entry><title type="html">ป เอก และงานวิจัยของแก ทำไมมันดูยากและทำเพื่อมวลมนุษยชาติขนาดนี้วะ</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_18.html/" rel="alternate" type="text/html" title="ป เอก และงานวิจัยของแก ทำไมมันดูยากและทำเพื่อมวลมนุษยชาติขนาดนี้วะ"/><published>2025-10-19T00:09:00+00:00</published><updated>2025-10-19T00:09:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_18.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_18.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA["ป เอก และงานวิจัยของแก ทำไมมันดูยากและทำเพื่อมวลมนุษยชาติขนาดนี้วะ".นั่นหล่ะบทสนทนาของฉันว่าด้วยเรื่องงานวิจัยยานแม่มะเร็งที่เล่าให้พี่คนนึงในกลุ่มคนไข้บ้าพลังฟังขณะที่เรากำลังตระเวนหาอาหารย่านวังหลังกินกัน.งานวิจัยที่ผลออกมาอย่างที่ทำให้ใจเต้นรัวทุกครั้งก็รู้สึกว่าตัวเองอินกับงานวิจัยชิ้นนี้เอามากเหมือนกันตอนแรกก็คิดว่าคงเพราะเห็นพี่ๆคนไข้มะเร็งตั้งความหวังกับงานวิจัยว่าจะช่วยให้ชีวิตคนไข้ดีขึ้นแต่ดูเหมือนมันจะไม่ใช่เพียงแค่นั้นหน่ะสิ.จากประโยคกึ่งคำถามของขุ่นเจ้ทำให้เราตอบกลับไปว่างานวิจัยที่ดูซับซ้อนทำอะไรเยอะเเยะนั่นมันเกิดขึ้นจากงานที่ต่อยอดมาจากงานของคนอื่น.เหมือนเรากำลังเก็บสะสมความรู้จากสิ่งที่คนอื่นเจอมาก่อน (literature review)เรากำลังก้าวขึ้นบันไดความรู้ที่สร้างไว้โดยคนก่อนหน้ามาสร้างองค์ความรู้ใหม่ขึ้นทีละเล็ก ทีละน้อยของตัวเองและวงการวิทยาศาสตร์นี้เองก็ยังมีวัฒนธรรมที่จะเรียกว่าบังคับก็ว่าได้นั่นคือความรู้ที่เราสร้างก็จะเป็นบันไดขั้นนึงให้คนอื่นก้าวต่อไปเช่นกันโดยสิ่งที่ได้ตอบแทนซึ่งเปรียบเสมือนคำขอบคุณก็คือ citation.นั่นคือความน่าหลงใหลของวิทยาศาสตร์การสร้างสิ่งใหม่ไม่รู้จบ การมุ่งหวังให้เกิดสิ่งต่อยอดโดยไม่หวงแหนการยึดหลักของเหตุและผล รวมถึงหลักฐานเชิงประจักษ์และการกล่าวขอบคุณในองค์ความรู้ใดใดที่ได้รับมาไม่ว่าจะเป็นการสอนสั่งหรือคำแนะนำจากรุ่นพี่ อาจารย์ คนแปลกหน้า (reviewer) หรือกระทั่งบทความของใครก็ไม่รู้(references).ไม่มีอะไรน่าเหนียมอายที่ผู้อาวุโสจะบอกว่าไม่รู้และไม่มีอะไรเสียหายถ้าเด็กน้อยจะยกมือตอบ.ดูๆไปวิทยาศาสตร์นี่ก็แสนจะศิวิไลหากจะไม่หลงใหล คงจะใจเหน็บ ใจชาเสียเต็มที.วิทยาศาสตร์อันดีงามในอุดมคติทำให้เราหลงลืมไปอย่างสนิทใจว่า.ศาสตร์ที่สวยงามเช่นนี้ ถูกสร้างมาและสานต่อด้วยความคิดความอ่านของมนุษย์.มนุษย์ที่ยังมีความโลภ โกรธ หลง กล่าวร้ายนินทาอิจฉาริษยา หรือกระทั่งสรรเสริญเยินยอหากแม้นมิอยู่ในใจส่วนลึก ก็คงอยู่ในใจส่วนตื้น เพียงแต่จะสักกี่มากน้อย ก็สุดแท้แต่ตัวคน.วิทยาศาสตร์นอกหนังสือเรียนจึงเสมือนสิ่งที่คละเคล้าไปด้วยกลิ่นอายและนิสัยใจคอของมนุษย์ อย่างแยกกันไม่ขาด.การมี community เล็กๆ มีเพื่อน รุ่นพี่ รุ่นน้องและอาจารย์ที่ช่วยสนับสนุนผลักดันกันและกันให้ไปข้างหน้าได้อย่างสนิทใจยินดีในความสำเร็จของทุกคนเหมือนช่วยกันสร้างขึ้นมาบางครั้งเกิดขึ้นในรูปแบบปรึกษาส่วนตัวบางครั้งเป็นงานประชุมหามรุ่งหามค่ำหลายวันติดกันบางครั้งเป็น group discussion เล็กๆลับๆหรือบางทีก็ชวนกันไปเดินเล่น บ่นๆในสวนลับก็ช่วงที่ชีวิตชุ่มชื่น กระชุ่มกระชวย.แต่หากที่ใดมีวิทยาศาสตร์ที่แท้ให้ได้ลิ้มชิมรสก็อยากจะลองชิมดูสักครั้งคงจะได้ดีดตัวออกจากที่นอนแบบสดชื่นทุกวันและรสที่ได้ลิ้ม กลิ่นที่ใดยลนั้นคงจะติดใจมิรู้เลือน#namthipphdstory #NoCancer #NoCancerTH=============โพสต์เมื่อ 4 ปีก่อน กลับมาอ่านแล้วก็รู้สึกว่าตัวเองเขียนสวย AI จะเลียนแบบก็คงยาก.เวลาผ่านไปตอนนี้รู้สึกสนุกสนานกับการได้ลอง mentoring ใครก็ไม่รู้ที่ติดต่อหลังไมค์เข้ามากันเองโลก online แบบ international มีอะไรสนุกๆให้ลองทำเยอะเลย.เวลาผ่านไปวิทยาศาสตร์ยังสวยงามเหมือนเดิมเพิ่มเติมคือรู้มุมไม่ดีๆของวงการเยอะขึ้นศรัทธาในตัวคนน้อยลง จนยังเหลือศรัทธานั้นสักแค่ไหน...ก็กะไม่ถูกเหมือนกัน]]></summary></entry><entry><title type="html">วิทยาศาสตร์ในวันนี้ที่รู้เบื้องหน้าและเพิ่งพบเจอเบื้องหลัง</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post.html/" rel="alternate" type="text/html" title="วิทยาศาสตร์ในวันนี้ที่รู้เบื้องหน้าและเพิ่งพบเจอเบื้องหลัง"/><published>2025-10-19T00:05:00+00:00</published><updated>2025-10-19T00:05:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[ความคิดความอ่านตอนเล่าเรียนนั้น เราก็มุ่งหมายไปที่งานวิจัยดีดี มีคุณภาพเพียงอย่างเดียวจะให้มีเงิบกันบ้างจากเรื่องซื้อขายผลงานวิจัยซื้อวุฒิมาให้มีคำนำหน้าชื่อเท่ๆแต่กระนั้นวิทยาศาสตร์บางด้านบางมุมก็ยังสวยสดและงดงาม มากเสียกว่าความด่างพร้อยที่มาแต่งแต้มเติมสี.แต่เมื่อเรียนจบมากลับมีหลายเรื่องราวให้ต้องคิด ต้องตั้งคำถามหลายเรื่องรู้จากเพื่อน จากรุ่นพี่หลายอย่างรู้จากอาจารย์คนนู้น คนนี้นี่คือเวลาเบิกเนตรสินะ.เรื่องทุนวิจัย การตั้งแลปตั้งตัวการมีผลงานดีดีสักชิ้นแสนที่ภูมิใจหรือการมีผลงานเล็กๆ แต่อยู่รอดในวงการการไปแฝงตัวในแลปที่แข็งแกร่งการได้ส่งต่อไว้ให้เมล็ดพันธ์กล้าต้นน้อยๆหรือต้นไม้ใหญ่จะอมสารอาหารไว้เสียเอง แผ่กิ่งก้านสาขาจนไม่เหลืออาหารนั้นถึงใครอื่นการที่บางที่คนทำงานอยู่ยงคงกระพันรักกันจนหลังเกษียณ หรือบางแห่งคนผลัดหน้าไม่ซ้ำ ชื่อแซ่ยังไม่ทันได้จดจำ แม้สวัสดิการจะขึ้นชื่อว่าดีสักเพียงใดอะไรคือเบื้องหลังที่ควรเตรียม สิ่งที่ควรมี.เป็นอีกครั้งที่กลับมาตั้งคำถามกับตัวเองด้วยคำถามที่มากมายกว่าตอนเป็นนักเรียนคำถามนึงที่ไม่ต้องถามตัวเองซ้ำคือ ความชอบแต่อาจจะต้องถามต่อว่าเป้าหมายคืออะไรงานที่ชอบจะเลี้ยงปากท้องได้จริงหรือจะดูแลคนที่เรารักได้จริงไหมและท้ายที่สุด วันนี้เคารพตัวเองบ้างหรือยังความสุขคืออะไร ...กันแน่Welcome to the real world เพราะเป็นผู้ใหญ่มันไม่ง่ายแต่จะเป็นเด็กตลอดไป ก็ไม่ได้เหมือนกัน]]></summary></entry><entry><title type="html">🏅 Nobel Prize 2025 – T-Rex (Treg): The Peacekeeping Boss of the Immune Army</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/nobel-prize-2025-t-rex-treg-the-peacekeeping-boss-of-the-immune-army/" rel="alternate" type="text/html" title="🏅 Nobel Prize 2025 – T-Rex (Treg): The Peacekeeping Boss of the Immune Army"/><published>2025-10-07T05:52:00+00:00</published><updated>2025-10-07T05:52:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/-nobel-prize-2025--t-rex-treg-the-peacekeeping-boss-of-the-immune-army</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/nobel-prize-2025-t-rex-treg-the-peacekeeping-boss-of-the-immune-army/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;Let’s break it down scene by scene so it’s easy to follow. Ready? Let’s roll! 🎬 🎬 Scene 1: The War Inside the Body Inside our body lives a massive army of dinosaur soldiers—our immune system— guarding the city of “Bodyville” from enemies like viruses, bacteria, and cancer cells. They’re always ready for battle— but here’s the catch… sometimes, these dino-soldiers go berserk! 😱 They start firing at everything in sight— even innocent citizens like the liver, eyes, or skin. And that’s how autoimmune diseases begin— when your body’s own army can’t tell friend from foe. 🦕 Scene 2: Enter the Boss – T-Rex the Peacemaker In 2025, the Nobel Prize in Physiology or Medicine 🏅 was awarded to Mary Brunkow, Fred Ramsdell, and Shimon Sakaguchi for discovering the Regulatory T cell (Treg) — the real-life T-Rex boss of the immune army! 🦖 Yes, this T-Rex doesn’t roar to fight — it roars to calm the troops down. 🧠 Scene 3: The Birth of the T-Reg Unit Tregs are the peacekeepers of the immune army. Their job? Stop fellow soldiers from attacking innocent cells. When another immune cell is about to shoot, Treg shouts special chemical codes — IL-10, TGF-β, and CTLA-4 — which roughly translate to: “HEEEEY! Cease fire! That’s one of us!!” The moment the code is heard, the troops drop their weapons. 🫡 🧬 Scene 4: The Secret Code – FOXP3 Every Treg carries a secret badge — a gene called FOXP3. This is their “born-to-lead” mark — a divine sword of peace 🔮✨. If the FOXP3 gene breaks, Tregs disappear, and the immune army turns against itself 💥 — causing diseases like IPEX syndrome, where the body’s defense system self-destructs. That’s how scientists realized: “We survive every day because Tregs keep the peace within us.” 🏰 Scene 5: The Double-Edged Sword Too much or too little T-Rex power can both be dangerous. Too aggressive → Autoimmune diseases ⚔️ Too lazy → Cancer or infections sneak through 🦠 So the Treg boss must keep perfect balance — knowing when to fight and when to hold fire. ⚖️ 🏅 Scene 6: Why This Deserves a Nobel This discovery changed how we see immunity forever. We used to think: “A strong immune system means always fighting.” But now we know: “A wise immune system knows when to stop.” That’s the essence of Peripheral Immune Tolerance — the principle that keeps our defense system in check. As the Nobel Committee beautifully put it: “A fundamental discovery about the principle that keeps our immune system in check.” 🌿 The Take-Home Message “Our body stays healthy not because it fights hard — but because it knows when to stop.” 💚 So this year, the Nobel Prize in Physiology or Medicine 2025 goes to the discovery of... 🦖✨ Tregs – The Peacekeeping Commanders of the Human Body! ✨🦖 #NobelPrize2025 🏅 #NobelMedicine2025 #Treg #RegulatoryTCells #PeripheralImmuneTolerance #ImmuneSystem #ScienceExplained #MedicalDiscovery #ImmunologyFun #NobelPrizePark #รางวัลโนเบล2025 #ระบบภูมิคุ้มกัน #วิทย์เข้าใจง่าย]]></summary></entry><entry><title type="html">รางวัลโนเบล 2025 - ทีเร็กซ์ (T reg) บอสทหารผู้รักษาสันติของระบบภูมิคุ้มกัน</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/2025-t-reg/" rel="alternate" type="text/html" title="รางวัลโนเบล 2025 - ทีเร็กซ์ (T reg) บอสทหารผู้รักษาสันติของระบบภูมิคุ้มกัน"/><published>2025-10-07T05:10:00+00:00</published><updated>2025-10-07T05:10:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/-2025----t-reg--</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/2025-t-reg/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;&nbsp;&nbsp;รางวัลโนเบล 2025 - ทีเร็กซ์ (T reg)&nbsp; บอสทหารผู้รักษาสันติของระบบภูมิคุ้มกันแอดมินจะขอเล่าเป็นฉากๆ ใมห้เข้าใจง่าย ไปเลยเริ่ม!!! 🎬 ตอนที่ 1: สงครามในร่างกายในร่างกายของเรามีกองทัพ “ทหารไดโนเสาร์” (ระบบภูมิคุ้มกัน) คอยปกป้องเมืองร่างกายจากศัตรูทั้งหลาย อย่างไวรัส แบคทีเรีย และเซลล์มะเร็งกองทัพเราพร้อมบวก มาเลยยยยยยเห้ยดูเหมือนจะดีแล้วเชียว ศัตรูเข้ามาไม่ได้.แต่ปัญหาคือ… บางทีทหารก็ยิงมั่ว!!! แบบว่าบวกเต็มเกียร์ ไม่สนหน้าอินทร์หน้าพรหมละความบวกพุ่งกระฉูด ใครโผล่มาฉันยิงพรุน ถ้า“พลเมืองดี” อย่างเซลล์ร่างกายของเราเองผ่านมาก็คือดับอนาจพลเมืองดีที่ว่าก็เช่น ตับ ตา หรือผิวหนังของเราเองนี่เลยเป็นจุดเริ่มของ โรคภูมิคุ้มกันทำร้ายตัวเอง (autoimmune diseases) 🦕 ตอนที่ 2: หัวหน้า T-REG สอนให้ใจเย็น ในปี 2025 นี้ รางวัล โนเบลสาขาสรีรวิทยาและการแพทย์ 🏅 ตกเป็นของนักวิทยาศาสตร์ 3 ท่าน ได้แก่ Mary Brunkow, Fred Ramsdell, และ Shimon Sakaguchi ผู้ค้นพบสิ่งที่เรียกว่า Regulatory T cell (Treg) หรือเรียกสั้นๆว่าทีเร็กซ์เห็นแล้วคิดถึงไดโนเสาร์ตัวบอสเลยอ่ะใช่แล้ววววว ทีเร็กซ์ เปรียบเสมือน “บอสผู้คุมกองทัพให้ไม่ยิงมั่ว” 🧠 ตอนที่ 3: กำเนิดหน่วย ทีเร็กซ์ (Treg) ทีเร็กซ์ (Treg) คือ “บอสผู้คุมกองทัพ” ของระบบภูมิคุ้มกัน พวกมันมีหน้าที่ คอยห้ามเพื่อนๆ ทหาร ไม่ให้ทำร้ายคนในเมืองถ้าทหารตัวอื่นเริ่มจะยิงพลเมืองดี Treg จะเข้ามาตะโกนด้วยสัญญาณว่า&nbsp; IL-10, TGF-β หรือ CTLA-4 ทันทีจริงๆมันคือสัญญาณทางเคมีที่แปลความง่ายๆ เป็นภาษามนุษย์ว่า "โว๊ยยยยย หยุดยิงก่อนโว๊ยยยยทุกคนนนนน"นั่นหล่ะจ่ะ บอสสั่งด้วยโค้ดละ ทุกคนก็จะหยุดยิงโดยดี🧬 ตอนที่ 4: รหัสลับในตัวทีเร็กซ์ นักวิทยาศาสตร์พบว่า Treg ทุกตัวมีรหัสประจำตัว คือยีนชื่อว่า FOXP3 (ฟอกซ์ พี 3)ความว่าบอสทหารนี่เกิดมาแบบบอร์นทูบีมี FOXP3 ติดตัวมาจากท้องพ่อท้องแม่&nbsp;เป็นผู้ถูกเลือกให้ทำหน้าที่นี้เหมือนดาบเจ็ดสีมณีเจ็ดแสง 5555+ .คือมันต้องมีดาบ เอ้ยยย มียีนนี้เท่านั้นความสามารถนี้ถึงจะเกิด ถ้ายีนนี้เสียหาย → Treg จะหายไป → ทหารทั้งกองทัพยิงกันเอง 💥 โรคที่เกิดจาก FOXP3 พัง เช่น IPEX syndrome เด็กที่เกิดมาจะมีอาการภูมิคุ้มกันทำร้ายร่างกายตัวเองอย่างรุนแรง และนั่นทำให้นักวิทยาศาสตร์รู้ว่า “เราทุกคนรอดอยู่ได้ เพราะมี Treg คอยรักษาความสงบไว้” 🏰 ตอนที่ 5: ดาบสองคมของทีเร็กซ์อะไรที่มากไปก็คือไม่ดี ทีเร็กซ์ก็เช่นกัน ต้องทำงานแบบกลางๆ ถ้า ภูมิคุ้มกันทำงานมากเกินไป → เกิดโรคแพ้ภูมิตัวเอง (Autoimmune) ถ้า ทำงานน้อยเกินไป → มะเร็งหรือเชื้อโรคจะรอด ดังนั้น “หัวหน้าทีเร็กซ์” ต้องบาลานซ์ให้ดี คอยสั่งทหารให้รู้จักแยกแยะ ว่าใครคือศัตรู ใครคือพลเมืองดี 🏅 ตอนที่ 6: ทำไมถึงได้รางวัลโนเบล เพราะการค้นพบนี้ เปลี่ยนมุมมองทั้งวงการแพทย์ จากเดิมเราคิดว่า “ภูมิคุ้มกัน = ต้องต่อสู้” แต่ตอนนี้เรารู้แล้วว่า “ภูมิคุ้มกันที่ดี = ต้องรู้จักยับยั้ง” นี่คือหัวใจของแนวคิด Peripheral Immune Tolerance (ภูมิคุ้มกันที่ทนต่อสิ่งในร่างกาย)ถ้าไปฟังคลิปประกาศรางวัลและสัมภาษณ์นะ เค้าจะบอกว่า“A fundamental discovery about the principle that keeps our immune system in check.” นั่นคือ การค้นพบว่าระบบภูมิคุ้มกันของเราทำงานอย่างสมดุลได้ยังไง 🌿 สรุปแบบง่ายสุด “ร่างกายเราไม่แข็งแรงเพราะสู้เก่งอย่างเดียว แต่เพราะรู้ว่าเมื่อไหร่ควรหยุด” ดังนั้นปีนี้ Nobel Prize 2025 สาขาสรีรวิทยาและการแพทย์ จึงขอมอบเหรียญทองให้กับการค้นพบ 🦖✨Treg – บอสทหารผู้รักษาสันติในร่างกายมนุษย์ 🦖✨]]></summary></entry><entry><title type="html">เภสัชสาย rare item กับสกิลเป็ด</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/rare-item/" rel="alternate" type="text/html" title="เภสัชสาย rare item กับสกิลเป็ด"/><published>2025-10-07T03:59:00+00:00</published><updated>2025-10-07T03:59:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/-rare-item-</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/rare-item/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;เภสัชสาย rare item&nbsp;เมื่อเจอกันก็จะเกิดปรากฏการณ์นับญาตินับมหาลัยเกิดขึ้นได้&nbsp;แต่เราจะไม่ถามเลขใบประกอบเภสัชกลัวแก่เหรอ?&nbsp;เปล่า! ไม่ค่อยได้ใช้เลขจำเลขไม่ได้.เภสัช ถูกขนานนามอย่างเงียบๆกันเองว่าเราคือ"เป็ด" 🐥🐥🐤🐤🐥🐥🐣🐣ไม่ได้ร้องก้าบ ก้าบได้นะแต่เป็ดจะบินก็บินได้ จะวิ่งก็วิ่งได้&nbsp;แต่ก็ไม่เก่งสุดๆไปสักอย่าง(อันนี้คือตอนเรียนจบ ป ตรี).แต่นี่หล่ะจ้าาา 🦢🦢🦢จะมาเทพอีกทีก็ตอนไปตามทางของตัวเอง.งานเภสัชที่ดูเหมือนจะแคบๆ นั่งสวยๆจ่ายยาใน รพแต่ความจริงเป็นสายงานที่กว้างมากกกกกตั้งแต่🚀 คิดค้นวิจัยยา ผลิตยา ออกแบบโรงงานยา: สายโรงงานยา, อาจารย์มหาลัย🍬 ขายยา: ผู้แทนยา ร้านยา🍾 จ่ายยา เภสัชคลินิก คลินิกแพ้ยา เภสัชครอบครัวไปเยี่ยมคนไข้ตามบ้าน: สายงาน รพ🍣 ขึ้นทะเบียนยา(อย) ตรวจร้านยา ตรวจสถานที่ผลิตอาหาร(สสจ): สายกฎหมาย🍺 วิเคราะห์ตัวอย่างจากศพ(สถาบันนิติเวช) : สายวิเคราะห์.🦚🌸🌼สาย rare ที่ว่าก็คือสายที่ไม่ค่อยเห็น ไม่ค่อยรู้กันนั้นแหละ.🐲🐉🐲พีคกว่าสาย rare คือสายหลุด&nbsp;หลุดออกนอกวงการไปทำอย่างอื่นกันเลย&nbsp;ซึ่งรุ่งเรืองซะด้วย เช่นเป็นศรีภรรยา ดูแลสามีและบุตร.ถามว่าใครเทพสุด ก็คงตอบย๊ากยากเพราะเราเซียนกันคนละอย่างแต่ๆการทำยาได้ เลี้ยงเซลล์แล้วไม่ตายก็ไม่สามารถอนุมานว่าทำกับข้าวอร่อยได้นะ 5555.เภสัชที่มาทางงานวิจัยในไทยส่วนใหญ่ก็จะสิงสถิตอยู่ในโรงงาน&nbsp;สถาบันวิจัยหรือมหาวิทยาลัย(เช่นคณะแพทย์ เภสัช วิทยา).งานวิจัยที่ว่าก็แยกย่อยลงไปอีกคือหลากหลายมากกกกกกก.ถ้าเภสัชเจอกันเองในงานประชุม รพ. หรือร้านยาคงไม่น่าตื่นเต้น ก็เภสัชทั้งงานอ่ะแต่ถ้าเจอในงาน เช่น งานวิจัยที่ส่วนใหญ่เป็น pure science&nbsp;ก็จะแบบหู้วววว เป็นเภสัชเหมือนกันเหรอเนี่ย.สัมพันธ์ที่เหนียวแน่นอาจจะเกิดจากผ่านอุปสรรคคล้ายๆกันเช่นวิชาที่น่าสยอง 55555.วงการวิทยาศาสตร์ที่ว่าแคบแล้ววงการเภสัชในวงการวิทยาศาสตร์นี่แคบยิ่งกว่า.🤪 #เภสัชชะเกรียน เอางานวิจัยมะเร็งมาเล่าแบบกวนๆ สาระยากๆไม่ค่อยจะมี จะมีก็แต่ความแฟนตาซีและย่อยง่าย เพราะ #วิจัยมะเร็งนั้นลึกซึ้ง ติดตามได้เลยที่! #NoCancerTH by Kuchikiz🤗 ถ้าอาจารย์หรือพี่ๆนักวิจัยผ่านมาเห็น จะแนะนำหรือติชม นศ ป เอก ตัวน้อยน้อยยยยคนนี้ก็ยินดีและดีใจมากๆเลยค่ะ 😁🤓😁 #NoCancer]]></summary></entry><entry><title type="html">วิทยาศาสตร์ยังน่าหลงใหลและสวยงามอยู่หรือไม่?</title><link href="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_18.html/" rel="alternate" type="text/html" title="วิทยาศาสตร์ยังน่าหลงใหลและสวยงามอยู่หรือไม่?"/><published>2025-09-18T09:27:00+00:00</published><updated>2025-09-18T09:27:00+00:00</updated><id>https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_18.html</id><content type="html" xml:base="https://kuchikinamthip.github.io/blog/2025/write-2-thrive-blog-post_18.html/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[&nbsp;วิทยาศาสตร์ยังน่าหลงใหลและสวยงามอยู่หรือไม่?โควิดพรากความสุข ความเชื่อมั่นของเราไป…เท่าไหร่แล้ว.นี่ก็เนิ่นนานที่ชีวิตธรรมดาๆหายไป และยังไม่มีวี่แววว่าเมื่อไหร่จะกลับมา.โรคภัยอย่างโควิดเป็นสิ่งที่เกี่ยวข้องกับวงการแพทย์และวิจัยโดยตรงคนหันมาสนใจงานวิจัยชิ้นแล้วชิ้นเล่าที่ถูกบอกเล่าผ่านปากของนักวิชาการเสียงดังบ้าง เบาบ้างเชื่อได้บ้าง เชื่อไม่ได้บ้าง .วิทยาศาสตร์ที่แสนจะสวยงามว่าความกันตามหลักฐานเชิงประจักษ์ถูกนำมาถกเถียงด้วยเหตุผลที่ต่าง ชวนให้สนใจในมุมมองแต่กลับกลายเป็นเสียงที่แตก ข้อสรุปที่เกิดขึ้นเหมือนเลือกได้ตามแต่ลัทธิความเชื่อ.บ้างว่ากันตามหลักฐานทางวิชาการบ้างก็กล่าวถึงการค้นพบสูตรวัคซีนใหม่นี่ชวนให้สงสัยในวิทยาศาสตร์ไม่น้อยว่ามีอะไรอยู่ในใจของนักวิจัยเหล่านั้น.สิ่งนั้นคือวิทยาศาสตร์โดยบริสุทธิ์เห็นแก่มวลมนุษย์จริงๆหรือไม่หรือมีเรื่องการเมือง ศักดิ์ศรีเข้ามาเกี่ยวข้อง.วิทยาศาสตร์ยังน่าหลงใหลยังเป็นความจริงของสิ่งที่เจอในปัจจุบันและยังคงความหวังของโลกอยู่ไหม?.ในฐานะนิวบี้ของวงการวิทยาศาสตร์ก็คงได้แต่ตั้งคำถามทั้งที่ในใจก็เริ่มจะลดความเชื่อมั่นไปเสียแล้ว.เคยคิดว่าวิทยาศาสตร์จะ…ทำให้คนมีตรรกะและเหตุผลวิทยาศาสตร์จะ…ทำให้ความเชื่อหลายอย่างถูกหยิบยกมาถกเถียงวิทยาศาสตร์จะ…ทำให้คนไทยเลิกงมงาย.แต่…มันดูยากเหลือเกินที่ประเทศไทยจะมีอะไรแบบนั้นทั้งที่นักวิจัยไทยเก่งๆมากมายมีชื่อเสียงอยู่ทั่วทุกมุมโลกบ้างกลับมาไทยด้วยใจมุ่งมาดปรารถนาจะพัฒนาบ้านเกิด.ถึงกระนั้นเสียงของนักวิจัยก็ยังเบาเสียเหลือเกินเบาเสียจน ชวนให้สงสัยว่าผู้บริหารประเทศได้ยินบ้างไหมเบาเสียจน ประเทศไทยกำลังจะแย่เบาเสียจน คนที่แบกทุกอย่างไว้คือประชาชนเบาเสียจน ชวนให้สงสัยว่าควรพยายามส่งเสียงต่อไปไหม]]></summary></entry></feed>